<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<老人健康知识>
<高血脂治疗>
<治疗高血脂的方法有哪些>
<title>治疗高血脂的方法有哪些 怎样才能降血脂</title>
<essay>    高血脂是一种容易引起严重并发症的疾病，是指人体的血脂过高，其主要危害是引起黄色瘤以及动脉硬化。那么，治疗高血脂的方法有哪些？怎样才能降血脂？下面，小编给大家介绍治疗高血脂的方法。 
    一、运动疗法 
    运动疗法可以增强患者的免疫力，能够降低血脂和胆固醇，因此，是一种很好的治疗高血脂的方法。高血脂患者可以选择一些适合自己身体条件的有氧运动进行锻炼，比如慢跑、踩单车、跳绳等。但需要注意的是患者在每次运动前应做好热身运动，以免拉伤。 
    二、饮食疗法 
    高血脂患者可以通过控制饮食来达到降血脂的目的，并且能够起到减肥的作用。患者应以清淡的饮食为主，要少吃高胆固醇、高饱和脂肪酸的食物，多吃少胆固醇、低饱和脂肪酸的食物，比如肉类、蛋类等食物应少吃。患者需以植物油有主，尽量避免摄入动物油。 
    三、药物疗法 
    运动疗法以及饮食疗法无法起到降血脂作用的时候，可以采用药物疗法进行治疗。一般情况下，可使用树脂类、他汀类、烟酸类、贝特类等药物进行治疗。 
    四、忌烟忌酒 
    高血脂患者应忌烟忌酒，吸烟喝酒会导致血脂升高，并且容易引起一系列并发症，但长时间忌烟忌酒，可以使血脂恢复正常值，因此，高血脂患者应忌烟忌酒，以免使病情恶化。 
    五、外科疗法 
    大部分高血脂患者可以通过以上四种方法进行治疗，但是有少数因遗传基因引起的高血脂患者，无法通过以上的方法进行治疗，可以采用外科疗法进行治疗，并且应尽早治疗，以免引起一系列并发症。 
    以上是治疗高血脂的五种方法，高血脂患者可通过以上的方法进行治疗，能有效地降低血脂，使血脂水平恢复正常。</essay>
</治疗高血脂的方法有哪些>
<高血脂怎么治疗>
<title>高血脂怎么治疗 治疗高血脂就是如此简单</title>
<essay>    高血脂有原发性跟继发性两种，导致患者患上高血脂这个疾病的原因也有非常的多。比如说可能是因为先天性的一些遗传导致的，还有一些也可能跟患者的一些疾病的治理有关，但是还有很大一部分原因就是由于患者的一些生活习惯不是很好而导致患上了高血脂。那么高血脂一个怎样来治疗呢？ 
    高血脂怎么治疗 
    首先要想治疗好高血脂，就一定要控制好自己的体重。很多高血脂的患者身体里面的脂肪分布都是比正常人的要高，就是因为这些脂肪分布太过于密集才导致了高血脂的产生，很多时候高血脂的患者体内的血脂也是处于紊乱的状态的。所以高血脂的治疗首先要依靠体重的控制。 
    其次，控制体重可以依靠体育运动来进行。那么高血脂的患者就可以去经常去参加一些锻炼来治疗好自己的高血脂。一般来说经常参加运动的人可以让自己的心肺功能都得到改善，对于胰岛素的产生也有帮助的，因此高血脂的患者要坚持去参加一些运动。那么有几点是在运动的时候要注意的，首先运动项目要以有氧运动为主，一般来说运动的强度不要过大，不然对心脏也会造成一些影响，其次就是在运动前也要做一些准备运动，让自己的身体可以先适应一下，最后就是运动过程中的一些保护工作也要做好，以免在运动中受伤。 
    最后高血脂的治疗就是要依靠控制饮食来进行，很多时候我们体内产生的一些血脂就是通过食物来促成的，高血脂的患者一定要在自己的饮食上多下一些功夫才行。 
    这些内容仅供参考，如果您需解决具体问题(尤其法律、医学等领域)，建议您详细咨询相关领域专业人士。</essay>
</高血脂怎么治疗>
<高血脂症首选非药物疗法>
<title>高血脂症首选非药物疗法</title>
<essay>    心血管疾病是引起国人死亡的主要疾病原因之一，每五个成年人中就有一个罹患心血管疾病。而高血压、高血脂、糖尿病、吸烟与肥胖又是诱发心血管疾病的五大因素，其中高血脂已经成为首要原因。 
    高血脂症首选非药物疗法 
    高血脂症的治疗主要有药物疗法和非药物疗法两种。目前常用的降脂药物为他汀类，虽然有一定疗效，但对肝肾功能不好的人来说，可能会影响其正常代谢。 
    因此，除非是非常严重的高脂血症，一般治疗初期都应采取非药物疗法，包括营养疗法、运动疗法、中药食疗等。在3-6个月观察期过后，若血脂还未降低至目标值，才考虑药物治疗。 （药物恐会影响肝肾代谢） 
    非药物疗法之规律运动 
    大城市中，有60%的人不能做到定期规律的运动。而适当运动可以维持血管内皮细胞功能的完整，防止动脉硬化，延缓血管衰老，有利于血脂的降低。 
    对于已经患有高血脂的人来说，运动可能比任何药物的作用都要好。已经有研究就发现，持久的运动可使高密度脂蛋白（HDL）升高4.6%，而血清总胆固醇（TC）减少3.7%，低密度脂蛋白（LDL）减少5%。血脂越高，下降幅度越大。 
    非药物疗法之饮食控制 
    在饮食方面，高血脂患者首先要控制营养物质的过度摄入，要多吃低糖水果和蔬菜，脂肪类的食物应尽量选择含不饱和脂肪酸的，因为不饱和脂肪酸可减少TC和LDL的含量，并增加HDL水平，利于冠心病的预防。 
    另外，有不少“药食两用”的中药也能起到降血脂的作用，作为食品，长期食用也不会带来危害。如黑木耳中的黑木耳多糖、红曲米中的还原酶活性物、绿茶中的儿茶酚都能起到很好的降脂作用。 
    高血脂患者必须要遵守适当运动、控制营养的非药物治疗优先原则，根据心血管病的病情，再辅以药物治疗。</essay>
</高血脂症首选非药物疗法>
<老年人高血脂的症状及治疗>
<title>老年人高血脂的症状及治疗</title>
<essay>      老年人高血脂的症状及治疗老年人患病之后需要根据病症反应情况及相关检查结果才能确定治疗方案的，这里面需要注意的是有些患者是由于医院基因等因素造成的，而有些则是由于一些常见病症，如高血压、肥胖症、肾病、糖尿病引起的，所以治疗一定要有针对性! 
    老年人高血脂的症状及治疗 
    1.老年人高血脂的症状有哪些：老年人患上高血脂后会出现头疼、没有精神、心慌气短、精神萎靡、还有可能会引发其他的并发症，如心脏病，患者会出现心慌、胸痛、心律不齐等病症，患者此时应该尽快接受检查和治疗，同时还需要预防血栓、动脉硬化等情况的出现，患者日常应该注意饮食的健康，可以吃一些低脂肪、低热量的食物。 
    2.老年人高血脂的治疗方法有哪些：患者患病情况不同，所以治疗方案也会不同，一般对于高血脂情况稳定的患者，可以在医生的指导下采取一些活血化瘀的药物治疗，但是如果患者的并发症过于复杂和严重的话，还是应该进行专科医生进行治疗，药物的使用也是多种多样的，不能一概而论，另外，患者一定还要注意预防自己出现肥胖症的情况! 
    老年人高血脂的症状及治疗患者如果想要预防高血脂发生或恶化的话，一定要注意应该限制热量及脂肪类食物的摄入，要注意保证健康的生活状态，不要抽烟喝酒，更不要长期心理压力过大，饮食还要注意以素食为主，不要吃油脂过多的食物了! 
    </essay>
</老年人高血脂的症状及治疗>
<服用降脂药不要擅自增加剂量>
<title>服用降脂药不要擅自增加剂量</title>
<essay>     高血脂已经是老年人群中的常见病了，那么老年高血脂患者在使用他汀类药物时，有什么需要注意的呢过？服用降脂药要记住一些用药原则，不要乱用药，不然会带来严重的后果。下面，让小编带你一同了解。 
    服用降脂药千万牢记“四不要” 
    一、不要擅自增加剂量 
    虽然在他汀类药物治疗的众多文献中显示，即使80岁以上的老年高血脂患者，使用他汀类药物治疗的安全性均与年轻高血脂患者相当。但是，由于老年人的肝肾功能逐渐减退，药物分解代谢水平也在下降，药物在体内半衰期延长。因此，老年高血脂患者不可服用大剂量的他汀类药物，防止增加不良反应。 
    二、不要担心肝酶升高 
    他汀类药物所引起的肝酶升高的发生率为0.5%~2%。一般人认为，轻度肝酶升高(不超过正常值上限的3倍)不能看做是他汀类的肝脏毒性，若服药患者没有肝肿大、黄疸、直接性的胆红素升高或凝血酶原时间延长等器质性肝损害的证据，可以在密切监测肝功能变化的同时仍然继续使用他汀类的治疗;如肝酶有明显升高(正常值上限的3倍)，则应该减量或者停用他汀类药物，并且密切观察肝酶的变化。 
    三、不能忽略肌溶解等一些严重的不良反应 
    肌病也是他汀类药物的另一常见的副作用，其中包括肌痛、肌炎，严重时也可发生横纹肌溶解，引发急性肾功能衰竭。老年患者的肌病发生率高于普通人群，却经常因为临床表现不明显而轻易的被忽略。而在服药的过程中，如果出现了不明原因的乏力或肌肉酸痛应该及时去就诊，监测一下肌酸磷酸激酶的水平。如果肌酸磷酸激酶小于5倍正常值上限，不需要换药，可根据情况继续原剂量或者减量;如果肌酸磷酸激酶>5倍正常值上限时，则需要停药或者换药。 
    四、切记不要随意联合使用其他药物 
    包括降脂药在内的很多药物都是经过肝脏代谢的。老年人时常会同时服用多种药物，因此，一定要注意仔细观察一下药物间的相互作用。就诊时，要主动告诉医生，现在正在服用的一些药物，然后由医生进行调整处方和剂量。另外，老年人在选择服用他汀类药物时，也可以视情况选择不经过肝脏代谢的水溶性他汀类或者与其他药物相互作用比较少的他汀类，尽量避免发生不良反应。</essay>
</服用降脂药不要擅自增加剂量>
<儿童血脂异常咋办>
<title>儿童血脂异常咋办 饮食治疗才是基础</title>
<essay>    随着生活水平的提高，许多儿童都面临过度肥胖的问题，血脂异常也会接踵而至。虽然血脂异常并非胖人的专利，但无可否认，肥胖会增加高血脂的风险。很多人认为，血脂异常、冠心病都是成人才会有，与儿童健康关系不大。其实，这种想法是完全错误的，因为导致人罹患心脏病的因素从幼年就开始。 
    肥胖、代谢综合征导致儿童血脂异常越来越常见。有专家表示，有家族史的儿童最好提前定期检查胆固醇。如果家族史不明，属于超重高危人群的，最好也接受检查。 
    那么，儿童血脂异常需要用药物进行干预吗？专家表示，儿童血脂异常的治疗和成人不同首先应特别强调饮食治疗。饮食干预是治疗高脂血症的基础，特别是对于儿童患者，饮食治疗可能是最佳选择。饮食治疗无效而需要药物治疗的患儿，也应继续饮食干预，以使治疗有效持久。 
    1. 高血脂儿童，必须强调食物的多样化，全面、均衡、优质。 
    2. 保证正常的生长发育，避免能量(热卡)摄入不足或超量摄入，维持理想的体重。 
    3. 学龄前期是决定人一生饮食习惯的重要时期，应采取健康的饮食方式。 
    4. 适量运动和心理平衡也有利于心血管健康和血脂正常代谢，在小儿高血脂症防治中必须予以重视。</essay>
</儿童血脂异常咋办>
<儿童服降脂药剂量怎么控制>
<title>儿童服降脂药剂量怎么控制</title>
<essay>    随着生活水平的提高，出现越来越多的小胖墩，但是通常情况下，儿童血脂异常易被忽略，很多人认为血脂异常、冠心病是成人疾病，与儿童健康关系不大。有数据显示，导致人罹患心脏病的因素从幼年就开始存在。 
    儿童血脂异常并不少见。有些家族性高胆固醇血症儿童，其血胆固醇水平较正常人可高数倍以上，多在10余岁时就出现冠心病的临床症状和体征。由于不良生活方式，肥胖、代谢综合征越来越多，儿童血脂异常也越来越常见。 
    专家建议，有心脑血管家族遗传病史的儿童应提早及定期检查胆固醇；家族病史不明、超重、肥胖儿童也应定期接受胆固醇检查。 
    对于小儿血脂异常的药物治疗，原主张是10岁以上的儿童，饮食治疗6个月到1年无效，血脂很高的可考虑用药。此次专家提出药物治疗通常适用于体内低密度脂蛋白胆固醇含量过高，同时伴有肥胖和高血压的8岁及以上儿童。这是美国儿科学会营养委员会首次明确建议年纪如此小的儿童服用此类药物。 
    儿童应用降脂药物应注意以下几点：一是不可滥用，只有少部分儿童和青少年将采用药物治疗。二是在进行药物治疗的同时，应当继续饮食干预治疗，以使治疗有效而且持久。三是应用药物治疗的儿童和青少年应进行监测和定期随访以考查疗效。四是其治疗必须在专科医生指导下进行，从小剂量开始。</essay>
</儿童服降脂药剂量怎么控制>
<血脂高的人吃什么药好得快>
<title>血脂高的人吃什么药好得快</title>
<essay>    血脂高的人吃什么药好？其实，治疗高血脂的药物有很多种，但多数降脂只有短时的效果，长期使用会产生一定的副作用。所以，血脂高的人必须在医生的指导下才能用药，而且还要跟饮食、运动等非药物疗法联合进行，才能更加有效安全降血脂。 
    一般情况下，血脂高的人如果经过严格饮食控制3―6个月，血脂水平仍然明显增高，特别是对中、老年人和有其他危险因素，如糖尿病、高血压和有心血管疾病家族史的人，必须使用降脂药物治疗。血脂高的人吃什么药好呢？降脂药物也有分类，具体有以下几种： 
    1.苯氧芳酸类：此类降脂药物降血脂作用强，起效快，降甘油三酯的作用比降胆固醇的作用强。 
    2.三羟甲基戊二酰-辅酶A还原酶抑制剂：此类药物以降胆固醇为主，降脂作用强，起效快 。 
    3.烟酸类：此类药物中降低血清甘油三脂的作用比降低胆固醇强。 
    4.多不饱和脂肪酸类：这类药物有降血脂和降低血粘度的作用，但作用比较温和。 
    5.泛硫乙胺：为辅酶A的衍生物，有降低血清胆固醇、甘油三脂和升高高密度脂蛋白-胆固醇的作用。 
    6.藻酸双酯钠（ PPS ）：是以海藻撮物为原料的类肝素海洋药物。有低血粘度、扩张血管和降低血脂，升高HDL水平的作用，主要用于缺血性心脑血管疾病的防治。 
    高血脂患者的药物有好几种，并没有血脂高的人吃什么药好的说法，也没有吃哪一种药好得快。都必须经过医生的诊断，再针对患者的病情和体质，进行药物治疗。同时，还要有良好的饮食习惯，适当的运动，才能保证有效降血脂。更重要的是长期坚持，否则会出现反弹。</essay>
</血脂高的人吃什么药好得快>
<血脂高血压高怎么同时治疗>
<title>血脂高血压高怎么同时治疗</title>
<essay>    血脂高和血压高同属冠心病的危险因素，如果两种症状同时并存，那么冠心病的发病几率远比只有一项的患者高很多。所以，血脂高和血压高必须积极治疗，避免病情的进一步的恶化。 
    血脂高血压高怎么治疗最好？ 
    1.血脂高血压高的患者，很多时候都有一个共同的因素，就是长期烟酒不离身，这些人群同时患上述两种症状的几率较高。所以，血脂高血压高的人，必须戒烟，酒也尽量少喝，甚至不喝； 
    2.血脂高血压高服用降压药治疗时，要考虑对脂质代谢的影响。临床研究证明，有的降压药物对脂质代谢可产生不良影响，从而成为动脉硬化的促进。对高血压和高血脂并存的患者来说，最好的药物是既可降压，又有利于脂质代谢； 
    3.当服用降压治疗后高血脂也未见好转，同时存在血脂高血压高的冠心病危险因素时，应该在医生的指导下，服用抗高脂血症的药物； 
    4.健康饮食习惯也是血脂高血压高的治疗良方，如果进食热量过多，多余的热量就以脂肪的形式储存在体内，使血脂和血压升 高，所以，应以限制脂肪为主，主食每天200克―250克，不吃甜食，可适当吃鱼、豆制品、禽类、蔬菜等，但每餐不可过多，不可暴食，晚餐要少吃。多吃富 含钙、钾的食物，如香蕉、紫菜、海带、土豆、豆制品及菇类等，以促进体内钠盐的排泄，调整细胞内钠与钙的比值，降低血管的紧张性，维护动脉血管正常的舒缩反应，保护心脏。 
    5.血脂高血压高治疗怎么可以少运动这一项？适当的运动，能有效地增加内源性热原质，增加身体热度，加速体内脂肪、糖和蛋白质的分解，有利于冲刷血管壁上的沉积物，又可使血脂分解加速，从而防止血脂高血压高，延缓各脏器的衰老。所以，应坚持锻炼，但老年人应以散步、慢跑、打太极拳为主，不宜剧烈运动。 
    血脂高血压高怎么治疗最好？每一位患者的治疗方案都不一样，但是健康饮食习惯、运动时不可或缺的一部分。血脂高血压高的人，本来就是因为不良生活生活习惯，以及过于油腻的饮食导致的。所以，血脂高血压高怎么治疗都好，必须戒烟戒酒，健康生活饮食是必不可少的部分。 </essay>
</血脂高血压高怎么同时治疗>
<治高血脂新突破>
<title>治高血脂新突破 降2成脑中风风险</title>
<essay>    冬季是心血管疾病和中风好发的季节，特别是有心血管疾病的患者，更是深怕早晚温差大，加速心脏血管紧缩，引发心绞痛、心肌梗塞，甚至脑中风猝死。国外最新研究发现，目前透过两种药物合治，不但可降低日后再发生心脏病相关症状的风险，甚致缺血性脑中风机率也会下降。 
    台湾血脂及动脉硬化学会理事长、台大医院心脏内科主治吴造中医师提醒，心血管疾病患要预防脑中风发作，必需先控制好胆固醇。根据美国心脏医学会(AmericanHeartAssociation)最新研究发表指出，曾经发生急性冠状动脉症候群的病人，在服用降血脂药物Simvastatin(Statin类药物)，并加上胆固醇抑制剂Ezetimibe药物后，不但可将俗称“坏胆固醇”的低密度脂蛋白胆固醇(LDL-C)降至极低的53mg/dL水准，更可预防日后再发生心脏病症状，甚致缺血性脑中风机率也下降21%。 
    预防心血管疾病，先降低坏胆固醇含量 
    当血液中的低密度胆固醇含量过高时，容易在血管壁造成堆积，与纤维蛋白原、血小板、巨噬细胞等形成血管粥状硬化。一旦动脉阻塞，则易引起心脏病，日后也容易接二连三的诱发许多疾病。目前正常低密度脂蛋白胆固醇的标准应小于130mg/dL，根据中央健康保险署现有规定，药物控制只允许降至100mg/dL。 
    目前临床上控制胆固醇的首选药物为Statin类药物，其作用为抑制肝脏制造胆固醇的关键酵素HMG-CoA还原酶，降低肝脏合成胆固醇量。但是，该药物常须用到高剂量，而也伴随着肌肉酸痛的副作用，影响病人生活品质，不尽理想。 
    研究：降血脂药+胆固醇抑制剂，使胆固醇下降至53mg/dL 
    于是，美国哈佛医学院ChristopherP.Cannon教授带领了名为IMPROVE-IT的研究，探讨若是在控制胆固醇的药物治疗上，搭配胆固醇抑制剂Ezetimibe双管齐下，是否能达到如单独使用Statin药物的降胆固醇效果，而又会对病人产生何种影响。 
    此项研究利用7年的时间，追踪跨39国共18，144位急性冠状动脉症后群高风险的病人，发现单用降血脂药物Simvastatin，可将坏胆固醇量有效控制在70mg/dL，但再加上胆固醇抑制剂Ezetimibe的病人，竟然可以再将胆固醇下降至53mg/dL。 
    此外，治疗中含有Ezetimibe的患者，日后罹患心脏病相关症状的风险也可降低6％，心脏病发作的机率降低14%，中风机率降低14%，缺血性脑中风机率更降低21%。 
    坏胆固醇降至53mg/dL，有效控制中风及心脏疾病 
    吴造中医师指出，临床上发现，若单独使用Statin药物无法有效控制胆固醇时，通常合并使用Ezetimibe就能得到改善的效果，因为Ezeimibe有抑制小肠吸收来自食物或胆道中的胆固醇的功能。 
    Ezetimibe虽然不是新药，但是此项研究的发现有两个重要性：其一是得到了非Statin药物可有效降低胆固醇的证据，其二是坏胆固醇降至53mg/dL如此低的水准，反而能更有效控制中风及心脏疾病，可以做为日后用药的趋势指标。 
    这样的发现，对于不论是高血压、糖尿病或是需要控制胆固醇的病患来说，都是很大的福祉。因为搭配Ezeimibe，即可降低Statin剂量，也就降低了Statin带来的肌肉酸痛副作用，有效提升生活品质。 
    健康小叮咛： 
    冬天常因过度进补，吃高热量的食物，造成胆固醇指数飙高。若是本身为心血管疾病患者，更要注意饮食，应该多摄取一些有助于降低胆固醇的食物，例如包括水果、燕麦、蒜头、杏仁、洋葱、黑木耳等。也要藉由每日30分钟运动，促进胆固醇代谢，才能预防心肌梗塞及脑中风。</essay>
</治高血脂新突破>
<服降脂药不能见好就收>
<title>服降脂药不能“见好就收”</title>
<essay>    近日，小王带年近六旬的母亲到心内科就诊，原因是体检时发现血脂检验结果依然较高。 
    担心副作用 吃吃停停行不行？ 
    河南省人民医院心内科刘伟利主任医师仔细询问了患者病史，发现老人家已经有10余年高血脂症状，每年体检时发现偏高就吃一段药物，吃药一两个月复查血脂发现指标正常后，就停药。患者说，药品说明书上写的不良反应很吓人，血脂恢复正常不就可以不吃药了吗？或者说，吃一个月停一个月，不就能降低一半的副作用风险吗？ 
    血脂数值高 应该区别对待 
    刘伟利解释说，高血脂、高血压、高血糖并称为“三高”，它们对身体影响和服药的方式具有相关性，三种疾病都会对身体长期产生不良影响。 
    就高血脂而言，饮食调节、适量运动和药物控制是治疗的“三驾马车”。当血脂水平偏高时，首先考虑的是前两种方式，如清淡饮食，少吃油腻食物、鸡蛋和动物内脏，每天坚持半小时以上的慢跑等，一般血脂即可得到控制。但当血脂浓度高于一定水平，特别是胆固醇和低密度脂蛋白较高，单纯的生活方式调节对此收效甚微，则必须遵医嘱进行药物治疗。一旦进行药物治疗就需要长期坚持，不能像对待感冒一样，一恢复正常就停药。 
    服降脂药需坚持 自行停药危害大 
    如果在正规医院就诊后，医生建议服用降脂药物，一般都需要长期坚持下去。如果服药一段时间后，血脂降至正常范围，部分病人可以在医生指导下尝试减少剂量，但还有一部分病人要维持原先剂量。长期服用降脂药物虽然有副作用，但只要药品正规，并且在医生指导下服用并定期检测肝肾功能和血脂控制情况，一般都比较安全。 
    经常在厨房忙碌的人都知道洗菜池的下水管容易堵住。如果每天都把下水口滤网处的蔬菜碎屑、食物残留清理出去，下水管就会保持通畅。患者每天服用降脂药物，就相当于每天帮助自己血管进行清理从而使血脂保持在正常状态。降脂药物是通过干扰脂质代谢的一个或多个环节来控制血脂水平，如减少脂质吸收，加速脂质分解，阻止胆固醇、低密度脂蛋白的合成等。自行停药相当于停止日常清理工作，会使已逐渐恢复的脂质代谢紊乱，血脂会很快上升到服用药物之前的状态，对身体健康十分不利。</essay>
</服降脂药不能见好就收>
<高血脂的伤害重男轻女>
<title>高血脂的伤害“重男轻女”</title>
<essay>    高血脂是大家熟知的“富贵病”，可直接引起一些严重的危害人体健康的疾病，比如冠心病、心肌梗死、脑梗塞等。近来，挪威一项科学研究发现，高血脂对人体健康的危害“男女有别”，男性因高血脂罹患心脏病的几率要高出女性3倍。 
    血脂高对男性危害更严重 
    挪威科技大学的研究人员通过对参与“第二次北特伦德拉格健康研究”的23525名女性和20725名男性的健康数据进行了分析，这些男女年龄都不到60岁，在12年的跟踪调查期间，共有522名男性首次出现了心脏病发作，而女性这一数字为157名。研究结果显示，如果中年男性有血脂异常，患心脏病的几率就会比血脂异常的女性患者高3倍。因此，中年男性更要特别积极治疗、预防血脂异常，避免心脏疾患的发生。 
    高血脂是动脉粥样硬化危险因素 
    高血脂是引发人类动脉粥样硬化的主要危险因素，是导致冠心病、心肌梗死、脑卒中的重要原因。血液中增高的甘油三酯和低密度脂蛋白胆固醇可直接导致血管内皮功能损伤，使内皮细胞变性、坏死和脱落，从而影响血管内皮的功能。血管内皮损伤后，内皮下层组织暴露，血液中增高的脂质就会通过损伤的内皮进入到血管壁，沉积于血管内皮下，使血管内皮增厚，同时，血小板也迅速黏附、聚集于受损处，逐渐形成粥样硬化斑块。粥样硬化斑块可分为稳定斑块和不稳定斑块两种，稳定斑块不易破裂，但会逐渐变大，使血管腔变窄，造成心脏、大脑的血液供应减少，从而引起冠心病心绞痛、脑供血不足；不稳定斑块容易发生破裂，斑块内涌出的物质形成血栓，堵塞住心脑血管，就会引发急性心肌梗死、脑卒中、猝死等。 
    降血脂改变生活习惯很重要 
    对于高血脂，除了药物治疗以外，饮食、运动等生活习惯的改变也很重要。日常生活中，患者的饮食应尽量清淡，少吃动物脂肪、少吃甜食、减少盐的摄入、戒烟限酒，多吃一些含钾食物、含钙食物、含蛋白和维生素的食物，比如豆类、乳品以及各种新鲜水果蔬菜等。 
    运动对人体的脂质代谢具有积极的影响作用，能提高脂蛋白酶的活性，加速脂质的运转、分解和排泄，所以加强运动是高血脂重要的防治措施。患者可根据自身情况选择慢跑、体操、太极拳、中华通络操、游泳、爬山、骑自行车等锻炼方法，只要持之以恒、保持一定强度的运动量，就可以达到预防和治疗高血脂、降低冠心病等心脑血管疾病发病率的目的。</essay>
</高血脂的伤害重男轻女>
<预防高血脂从娃娃抓起>
<title>预防高血脂从娃娃抓起</title>
<essay>    日前，中国医师学会研究表明，中国内地每10个成年人中就有2个患心血管病，每年死亡超过300万例，平均每10秒钟一例。海南省妇幼保健院院长向伟表示，越来越多的证据显示，导致人罹患心脏病的因素从幼年就开始存在。冠心病虽在中年以后起病，但起源于儿童青少年时期，高血脂在儿童期也可能存在，也会加重冠心病的病变。甚至有人提出，冠心病实际上是一个儿童问题，因此，这些“富贵病”的预防要从孩子开始抓起。 
    肥胖儿童应定期检查血脂 
    高血脂是指血浆中胆固醇或甘油三酯水平增高。低密度脂蛋白胆固醇和高密度脂蛋白胆固醇是人体内常见的两种胆固醇。低密度脂蛋白胆固醇会把肝脏中的血脂运到血管里，诱发疾病，俗称“坏胆固醇”。 
    向伟表示，儿童高血脂并非少见。近年来，由于不良的生活方式，患肥胖、代谢综合征的人越来越多，儿童高血脂也越来越常见，必须引起人们的重视。 
    并非所有血脂高的儿童成年后血胆固醇也高，而且血脂正常的儿童成年时亦有可能出现高脂血症，给所有儿童青少年进行血脂检查，会给许多青少年过早贴上疾病的标签，给孩子本人和家庭造成不必要的焦虑和担心，而且可能会导致儿童滥用降脂药物。“目前儿科专家大多主张进行有选择性的检查。比如，美国儿科学会营养委员会建议，儿科医生应定期检查有家族遗传病史的儿童或父母和祖父母早年罹患心脏病儿童的胆固醇。此外，家族病史不明、超重、肥胖儿童应定期接受胆固醇检查。 
    调整饮食降低患儿血脂 
    对于儿童高血脂，如何治疗？向伟表示，小儿血脂异常的治疗与成人相比有其特点，应特别强调饮食治疗为主。儿童血脂水平与饮食关系非常密切。因此，调整饮食可降低高血脂症患儿的血脂水平。饮食干预是治疗高血脂症的基础，特别是对于儿童患者，饮食治疗可能是最佳选择。饮食治疗无效需要药物治疗的病例，也应继续饮食干预，以使治疗有效持久。 
    向伟认为，进行饮食治疗时，必须强调食物的多样化，全面、均衡、优质。保证正常的生长发育，避免能量（热卡）摄入不足或超量摄入，维持理想的体重。学龄前期是决定人一生饮食习惯的重要时期，应采用低饱和脂肪酸、总脂肪和胆固醇的饮食方式。戒烟戒酒、适量运动和心理平衡，也有利于心血管健康和血脂正常代谢，在小儿高血脂症防治中必须予以重视。 
    患儿用抗胆固醇药物安全 
    儿童如果患上高血脂，对于药物的选择上要格外注意。向伟表示，最近的研究成果表明，对儿童来说，抗胆固醇药物通常安全。几种供儿童服用的这类药物已经获得批准。他提醒，必须注意的是应用药物治疗应考虑以下几点：一是不可滥用，只有一小部分儿童和青少年将采用药物治疗；二是在进行药物治疗的同时，应当继续饮食干预治疗，以使治疗有效而且持久；三是应用药物治疗的儿童和青少年将进行监测和定期随访，以考查疗效，毕竟药物均有副作用。而且必须强调的是，小儿高血脂药物治疗必须在专科医生的指导下进行，从小剂量开始。</essay>
</预防高血脂从娃娃抓起>
<肝脏不好要慎选降脂药>
<title>肝脏不好要慎选降脂药</title>
<essay>    随着“三高”病人的增多，他汀类降脂药在临床上应用得越来越普遍。 
    目前我国市场上常用的他汀类降脂药物有：洛伐他汀(美降脂)；氟伐他汀(来适可)；普伐他汀(普拉固、美百乐镇)；辛伐他汀(舒降之)；阿托伐他汀(立普妥)。肝肾功能不全者选择他汀类药物要慎重，因其种类不同，对肝肾功能的影响也不同。 
    首先，活动性肝病或严重肝功能异常的病人，应禁用他汀类降脂药物。 
    氟伐他汀、阿托伐他汀的特点是肾损害小，肾功能不全的患者可首选这两种药物。 
    普伐他汀通过肝、肾两条途径进行代谢，属于“两条腿走路”，因此，肝或肾功能不全患者可以服用。 
    辛伐他汀，服用较大剂量时，需要密切监测肝功能。 
    他汀类药物在与其他药物合用时，如果代谢途径相同，会增加对肝或肾的损害。反之，代谢途径不同，则相对安全。比如氟伐他汀、普伐他汀这两种药与红霉素、硝基地平、维拉帕米、华法令等药物合用，就比较安全。而其他他汀类药物与上述几种药合用时，就有可能损害肝肾。 
    原先就有肝病的患者，比如脂肪肝、慢性肝炎等，服用他汀后常引起转氨酶轻度升高，如果未超过正常值2倍，一般不影响治疗。如果转氨酶明显升高，则应减少他汀剂量或停药。</essay>
</肝脏不好要慎选降脂药>
</高血脂治疗>
<高血脂饮食保健>
<降低坏胆固醇有方法>
<title>降低“坏胆固醇”有方法</title>
<essay>    主讲人：首都医科大学附属北京安贞医院心脏内科中心副主任医师 乔 岩 
    如今，我国居民高胆固醇现象普遍存在。深圳的一项调查发现，平均30岁的深圳居民血脂异常患病率高达42%，尤其令人担忧的是，其中高胆固醇血症高达18.9%。而在2002年我国的调查中，这一比例还不到6%。再不管起来，可能引起一系列疾病。 
    胆固醇分好坏。胆固醇是很多疾病的罪魁祸首，但胆固醇有“好”有“坏”，其中低密度脂蛋白被称为“坏胆固醇”，它容易损伤血管内膜；高密度脂蛋白则被称为“好胆固醇”，可将前者从血管壁中清除。“好胆固醇”的含量越高，人体排出“坏胆固醇”的量就越多。 
    “坏胆固醇”是脑卒中、冠心病等疾病的主要危险因素。现代医学解剖结果表明，动脉粥样硬化斑块的主要成分是“坏胆固醇”。由“坏胆固醇”组成的动脉粥样硬化斑块除了会造成血管径狭窄、影响脏器供血外，它还不稳定，容易破裂、脱落，在短时间内迅速堵塞血管，导致急性心肌梗死或脑卒中。 
    胆固醇偷偷在升高。人体内“坏胆固醇”的升高常常没有任何症状，未引起冠心病、脑卒中之前，身体没有任何感觉。这也是为什么很多患者直到因病入院还蒙在鼓里。不过，我们也可以通过一些体外特征进行判断。高胆固醇血症，在部分人中，特别是有家族遗传性高胆固醇血症患者，会出现脂质代谢障碍的皮肤病，其眼睑会出现睑黄色瘤，眼睑内眦处发生橘黄色针头大小或豆大丘疹，上、下眼睑都有，还有些人的肘关节、跟腱上会出现黄色瘤，一旦发现，必须及时就医。当然，并不是所有高胆固醇血症都会出现这种征象。相对来说，出现这种情况，说明胆固醇水平已经非常高，代谢能力已经非常差了。 
    怎么把胆固醇管起来？日常体检是一个重要手段。患有冠心病、高血压、糖尿病、中风等疾病者属于高危人群，最好每3～6个月检测一次血脂。具有危险因素者，如男性超过45岁、女性绝经后、吸烟、肥胖、有家族史者，应高度警惕，每半年到1年检测一次。 
    日常生活中，要想降低“坏胆固醇”，应保证健康的饮食结构、戒烟、适量规律运动，减少从食物中摄入胆固醇，避免过多摄入饱和脂肪。红肉（牛肉、羊肉、猪肉）、动物脑、内脏都是“高脂大户”，应少吃。烹饪方法多用蒸、煮、烤，少用油炸。少摄入反式脂肪酸―――点心类、面包、蛋糕、奶茶，还有咖啡伴侣。每周吃两次深海鱼，海产品中，鱼含有多不饱和脂肪酸，尤其是深海鱼，如三文鱼、金枪鱼、沙丁鱼，能降低甘油三酯和胆固醇。对很人多而言，只靠“少吃多动”不能让胆固醇指标恢复正常，所以应在医生指导下，配合药物治疗。</essay>
</降低坏胆固醇有方法>
<高血脂不能吃什么>
<title>高血脂不能吃什么 禁口是最重要的事情</title>
<essay>    对于我们来说，没有患上高血脂这个疾病就不会知道有多么的痛苦。高血脂被医学上是称之为血脂异常，就是指我们体内的血清脂蛋白的浓度高于正常人。高血脂要想治愈不是那么简单的事情，很多时候我们要在日常生活的饮食中来辅助高血脂的治疗。那么高血脂不能吃什么呢？ 
    高血脂不能吃什么 
    要问高血脂不能吃什么，那么首先就是要禁止吃一些高脂肪的食物。比如说一些肥肉、花生等等，都是不能摄取太多的。因为我们都知道高血脂就是指血脂偏高了，要是我们还一直的摄取过多的脂肪类的食物是会让高血脂的症状一直严重下去的。 
    高血脂不能吃的食物还有甜食。这些甜食都含有很高的糖类，要是一直摄取过多的糖类，就会使这些糖类都转变为脂肪存在我们的体内，这些脂肪要超过了我们正常所需的一些量就会使身体变得肥胖，从而会患上脂肪肝，对于高血脂患者来说，这个是一个非常不好的现象，因此是绝对禁止吃的。 
    高血脂还有一个不能吃的东西就是酒。现在很多人都会在酒的世界里沉迷下去，也有一些不得不需要我们去应酬的地方。但是我们要很清楚的明白酒对于我们的身体来说是有百害而无一利，当我们摄取过多的酒精到我们体内的时候就会导致身体变胖，同时我们还会降低食欲，摄取不到一些营养素。患有高血脂的患者要是喝酒了的话就会使身体的血脂不断的升高，最后的后果是非常严重的，所以一定不能喝酒。 
    这些内容仅供参考，如果您需解决具体问题(尤其法律、医学等领域)，建议您详细咨询相关领域专业人士。</essay>
</高血脂不能吃什么>
<苹果是最佳降脂果>
<title>苹果是最佳“降脂果”</title>
<essay>    苹果为何是“降脂果”？ 
    体检检出了高血脂该咋办？很多人都不喜欢药物降脂，而是希望通过自然的饮食方法将血脂调整到正常状态。那么，哪些食物是最好的降脂食物呢？今天我们就来说说小苹果。苹果是一种很普通的水果，经常被大家忽略，其实苹果是极佳的“降脂果”！为何这样说？请看下文解析。 
    苹果含有丰富的果胶，可以降低人体内血胆固醇水平，有利于预防动脉粥样硬化。所以，每天食用一个苹果可以达到很好的降胆固醇效果。但是，由于苹果富含糖类，所以糖尿病患者不宜过多食用。 
    苹果连皮吃降脂效果好 
    近年来研究人员发现，苹果连皮吃调脂、降压的效果更好。研究人员对苹果皮和苹果肉分别进行了测试，发现苹果的调脂降压功效比绿茶和蓝莓等更好，这主要得益于多种抗氧化剂和类黄酮复合物。 
    抗氧化剂和类黄酮复合物两种物质对血脂能起何种作用呢？据了解，氧化型低密度脂蛋白一胆固醇容易沉积在动脉管壁，引起冠状动脉和脑动脉等动脉的粥样硬化，从而导致心脑血管疾病的发生。而类黄酮是一种天然抗氧化剂，通过抑制低密度脂蛋白氧化，从而发挥抗动脉粥样硬化的作用。此外，类黄酮还能抑制血小板聚集，降低血液粘稠度，减少血栓形成倾向，可以防止心脑血管疾病的发生并降低死亡率。 
    所以请记住，苹果连皮吃降脂效果更好（但前提上，苹果皮要洗得干净些，符合入口卫生标准）。 
    此外，苹果皮还能抑制ACE（导致高血压的一种酶），降低高血压的功效比苹果肉高6倍。皮中的黄酮类物质芸香苷是一种有效的天然抗血栓物质，苹果连皮吃还有助于预防致命血栓，降低心脏病和中风危险。 
    炖肉时记得加个苹果 
    平时烹调时，苹果也可以成为汤料食材之一，不妨在炖肉时放个苹果，既可降血脂，还有助于护胃，胃不好的人可以放心食用。苹果中富含苹果酸、膳食纤维、果胶等物质，可降低胆固醇。同时，苹果中的钾盐，进入人体血液后，将钠盐置换并排出体外，可很好的降低高血压。 
    研究表明，苹果加热后，其所含的多酚类天然抗氧化物质含量会大幅增加，有助于辅助降低血脂、清除体内多余的自由基、延缓衰老。</essay>
</苹果是最佳降脂果>
<高血脂患者应该吃什么食物比较好>
<title>高血脂患者 应该吃什么食物比较好</title>
<essay>    高血脂的患者一般来说都是因为摄取了过多的脂肪和糖分才导致的。我们要是想治疗高血脂的话就一定要先让自己的饮食均衡，因为很多时候这些脂肪和糖分都是通过食物来摄取进去我们体内的。 
    高血脂患者的食谱 
    我们都知道要是想让高血脂给降下来就要禁止吃那些高脂肪高糖分的食物，比如说动物的肝脏、淀粉类食物等等都是不能吃太多的。那么可以选择一些什么食物来帮助高血脂患者来降血脂呢？ 
    首先就是可以吃一些灵芝来帮助自己降低血脂。因为我们都知道灵芝其实是一种非常珍贵的药材，很多时候都被卖的特别的贵。那么为什么说灵芝那么贵还有人抢着去买呢？就是因为灵芝的药用价值非常的高。首先就是可以帮助高血脂患者降低血脂的含量，使血脂调节在稳定的状态。其次就是可以帮助我们保护肝脏，所以灵芝是非常有用的。 
    其次就是一些深海的鱼类对于高血脂的患者来说也是一个可供选择的食物。因为鱼类本身就含有很低的脂肪，而且含有的一些脂肪酸还可以帮助我们降低胆固醇和血压，所以高血脂的患者不妨吃多一些。 
    最后就是一些水果和蔬菜，那么我们都知道这些食物含有的脂肪基本上是为零的。我们在摄取这些食物的时候还可以让我们增加一些纤维素。那么这些纤维素的话可以帮助我们快速的排除废物，对于便秘也是有帮助的。但是我们在选择一些蔬菜水果的时候要注意不要选择一些很高糖分的水果，不然你吃那么多高糖分的水果对于降低血脂是没有任何帮助的，反而会加重高血脂的症状。 
    这些内容仅供参考，如果您需解决具体问题(尤其法律、医学等领域)，建议您详细咨询相关领域专业人士。</essay>
</高血脂患者应该吃什么食物比较好>
<三类人易患高血脂>
<title>三类人易患高血脂</title>
<essay>    提到高血脂，很多人都认为是大鱼大肉吃出来的，其实，在中国中医科学院西苑医院心血管科徐浩主任看来，导致血脂升高的原因有三种。 
    吃出来的高血脂 
    “肥胖的人、饮食油腻的人容易得高血脂，这一点大家都知道。”徐浩介绍，用中医的理论讲，这和脾胃硬化有关，而这类患者的典型症状就是头昏身重。 
    “饮食不健康会损害脾的功能，脾的功能不好就会产生湿。水湿往上走，会产生头昏的感觉;水湿往下走或在身体的部位沉积，会产生身体沉重的感觉。”此外，很多患者还会表现出一些其他症状，如口中黏腻、困倦思睡、胸闷腹胀等。 
    对于这类患者来说，应该尽量降低主食的摄入量。“主食主要由碳水化合物组成，进入体内可以直接转化成甘油三酯。建议中老年人尤其高甘油三酯血症患者主食量以每顿二两至三两为宜。”高胆固醇血症患者应减少肥肉、动物内脏、油炸食品的摄入量。对于吃出来的高血脂，徐浩主任建议多吃点薏米，平时经常熬点薏米粥喝。 
    健脾消脂方：黄精30克，苍术15克，荷叶15克，泽泻15克。水煎服，一般每日2~3次即可，饭后一小时到两个小时服用。 
    气出来的高血脂 
    “气出来的高血脂并不是说一生气血脂就高了”，徐浩主任解释说，中医把精神情志(焦虑、压力大、精神高度紧张、抑郁、熬夜等)因素导致的紊乱、代谢异常称为气出来的高血脂。 
    “肝主疏泄，精神情志导致肝脏功能受影响，它的疏泄能力就会下降，多余的血脂无法排出体外，这是导致高血脂症的一个原因。第二个原因是肝脏本身会影响到脾，从而引起血脂的异常。” 
    这类患者的典型症状是面红目赤，“生气会导致肝气、肝阳、肝火上亢，血气上冲到达面部，病人表现出面红;肝的生理和病理状况也可由目反映出来，肝火较大的病人表现出眼睛比较红。”此外，患者可能还会出现眩晕头痛、胸胁胀满、心烦易怒、舌边尖红等症状。建议此类患者以具有明目功效的决明子代茶饮，一般取5~10克决明子开水泡30分钟左右即可。 
    疏肝调脂方：柴胡10克，香附10克，郁金12克，生蒲黄10克。水煎服，一般每日2~3次，饭后1~2小时服用。 
    老出来的高血脂 
    随着年龄的增长，人的脏器功能在减退，有些中老年人在工作的时候血脂还不高，退休后血脂逐年升高，这种就是老出来的高血脂。通俗点儿讲，血脂升高主要是由脏器功能衰退引起的。 
    这种情况下，对血脂影响最大的脏器是肾，因为肾会影响全身脏器。 
    “高血脂和肾有密切的关系。肾阴对全身的脏腑组织有滋养濡润的作用;肾阳对全身的脏腑组织有温煦推动的作用。肾虚会影响肝脾的功能，从而引起血脂代谢的紊乱;另一方面，肾虚也可能造成血脂蓄积，导致高血脂症。” 
    如果是这种情况造成的高血脂，患者的典型症状是腰酸耳鸣。除此之外，脱发、牙齿松动、夜尿频繁也是此类患者的常见症状。对于这类患者来说，枸杞可补肾名目，以枸杞代茶饮对此类患者血脂的调节有一定功效。 
    补肾降脂方：制首乌15克，枸杞子15克，女贞子15克，桑寄生15克。水煎服，一般每日2~3次即可，饭后一小时到两个小时服用。。</essay>
</三类人易患高血脂>
<高血脂患者可不吃药降血脂吗>
<title>高血脂患者可不吃药降血脂吗？谨记做好六件事</title>
<essay>    经济飞速发展，人们的饮食结构也发生了巨大的变化。吃不饱的年代已过，吃过剩变成当下的主流，高血脂也渐渐成为整个社会人群的通病。据统计数据，我国目前患有高血脂的人数已突破九千万人，为众多慢性病的发生埋下了伏笔，对人们的健康构成了一定的威胁。很多人却没有意识到高血脂的可怕，认为高血脂不值一提，其实，早期的高血脂的确不可怕，通过饮食、运动等生活方式的调理，就能达到不吃药降血脂的目的。想不吃药降血脂？先做好这六件事吧！ （高血脂患者可不吃药降血脂吗？谨记做好六件事） 
    降血脂第一件事：避开脂肪选好油 
    高血脂患者应调整现有的饮食结构，平时尽量不吃肥肉、动物脂肪、蛋黄、鱼子、动物内脏、动物脑、贝壳类动物、动物脊髓等。最好选用植物油作为烹调用油，每次用油总量不超过30克。多吃低脂食物，如禽类瘦肉、海鱼、虾等，禁食水果糖、蜜糖等含糖量较高的糖果。 
    降血脂第二件事：食盐摄入别过量 
    患者平时摄入的盐量偏高，也是产生高血脂疾病的一个重要因素。盐中的钠是一种亲水较好的物质，可导致人体血管壁的收缩，甚至水肿，并造成水潴留、肢体浮肿以及动脉硬化等。目前，医学界推荐的正常人每日摄盐量应小于5克。 
    降血脂第三件事：补钾也可降脂 
    据研究表明，高血脂患者体内钾含量越高，其患有高血脂的概率就越低，因此，应为高血脂患者适量增加钾的摄入量。 
    降血脂第四件事：喝茶促进新陈代谢 
    茶叶富含多种矿物质元素、维生素C和维生素E，这些元素对于人体的新陈代谢具有较大的促进作用。同时，维生素C和维生素E还能降低人体内胆固醇的含量，降低脂肪在人体内的积聚量，使人体血脂水平得到下降。 
    降血脂第五件事：戒烟限酒莫等闲 
    烟酒均不是好东西，过多的抽烟饮酒会加重高血脂疾病，降低人体血液中高密度脂蛋白的含量，使患者出现比较严重的并发症。 
    降血脂第六件事：运动强身健体又降脂 
    多运动好处多，除了能强健人的体魄、提高人体免疫力，还能有效降低人体血液中血脂的水平，改版血液的粘稠度。 
    上面介绍的是非药物降血脂要做好的六件事，高血脂的你记住了吗？高血脂作为心血管疾病的危险因素之一，需要积极防治应对，才能降低我国“头号杀手”心血管疾病的发病率和死亡率。无论是美国成人胆固醇教育计划，还是中国成人血脂异常防护指南，均建议用非药物的治疗方式作为高血脂患者的初始治疗。</essay>
</高血脂患者可不吃药降血脂吗>
<高血脂患者饮食的宜与忌>
<title>高血脂患者饮食的宜与忌</title>
<essay>    当你被诊断为高血脂的时候，你第一时间想到的肯定是：“我最近的饮食是不是很不健康？”高血脂跟饮食的关系最为密切，若想摆脱高血脂，在日常的饮食选择上必要作出调整。那么，高血脂患者的饮食原则是如何？哪些食物适合高血脂患者多吃，哪些食物又是高血脂患者要尽量避免的呢？以下39小编将逐一告诉你高血脂患者饮食的“宜”与“忌”！ 
    ●高血脂患者适合吃什么主粮？ 
    宜：米饭、粥、面、面类、葛粉汤、芋类、软豆类。 
    忌：番薯、干豆类、味浓的饼干类。 
    ●高血脂患者适合吃哪种肉类？ 
    宜：牛肉、猪瘦肉、白肉鱼、虾、禽。多吃水产品，尤其是深海鱼。 
    忌：牛、猪的五花肉、排骨肉、鲸鱼肉、鲱鱼、鳗鱼、金枪鱼等，不吃鱼头、虾头和蟹黄。 
    ●高血脂患者适合吃哪种蔬菜？ 
    宜：绿叶的白菜、油菜、菠菜，深色的紫甘蓝、茄子、胡萝卜等。一句话简而概之，蔬菜以叶菜为主，吃菜要“好色”。 
    忌：少吃土豆、山药、芋头、藕等根茎类蔬菜。 
    ●高血脂患者适合用哪种油做菜？ 
    宜：植物油、少量奶油、沙拉酱。 
    忌：动物油、生猪油、熏肉、油渍沙丁鱼。 
    ●高血脂患者适合用喝哪种饮料？ 
    宜：淡红茶、酵母乳饮料。 
    忌：酒类饮料、咖啡、浓红茶等、碳酸饮料。 
    高血脂患者在治疗中应先从饮食方面着手，只要把握饮食原则，掌握好饮食中的“宜”与“忌”，相信很快就能摆脱恼人的高脂血症！</essay>
</高血脂患者饮食的宜与忌>
<高血脂患者点餐四原则>
<title>高血脂患者点餐四原则</title>
<essay>    工作忙中午点餐或在外面吃，亲友聚会下馆子时，通常会摄入更多的油和盐，长期如此，可能造成脂肪等摄入过多，不利于心脑血管健康。尤其是血脂高的人群，必须掌握好点菜的原则。 
    第一，少吃盖浇饭。一些人喜欢吃汤多的菜，用菜汤泡米饭感觉特别香，或直接点盖浇饭吃。殊不知，菜汤里有较多脂肪，不利于控血脂，建议吃饭时把菜吃了，少吃或不吃菜汤。 
    第二，不点预先过油的菜。血脂高的人在外就餐时，除了避开油炸食物，还应尽量少点或不点预先过油的食物，如糖醋里脊、青椒炒煎蛋、红烧带鱼、地三鲜等。这些菜虽然菜名里没有“炸”字，但其中的肉、蛋、鱼、菜等一般会先过油，常被大家忽视。 
    第三，吃菜前先滤去油脂。如果一盘菜端上来时油汪汪的，最好把表面多余的油脂滤去一些。可用勺子滤掉油脂或将菜用水短暂浸泡后再吃。 
    第四，注意荤素搭配。这点说起来容易做起来难，所以血脂高的人一定要自控。建议多点一些绿叶菜，吃肉时尽量选择精瘦肉做的菜，少点肥肉，避免饱和脂肪酸摄入过多。 
    此外，磷脂对大脑、血管、心脏都是不可缺的营养素，其中最好的要数卵磷脂，主要来自于鸡蛋、肝脏和干果。平时在家吃饭时，可每天保证一个鸡蛋，每周吃1~2次动物肝脏，适当吃些干果，并尽量做好食物搭配，限制油盐的摄入量。 
    科学的点菜方法和吃饭技巧会给高血脂人群及其家人带来美味与营养，如果医生和营养师有其他相关建议，也应在平时饮食时注意。</essay>
</高血脂患者点餐四原则>
<两碗鸡汤引发急性胰腺炎>
<title>两碗鸡汤引发急性胰腺炎 警惕高脂血症的危害</title>
<essay>    近日，一名中年男子因喝了两碗鸡汤后出现肚子痛、呕吐等症状，被家人送到烟台业达医院（原烟台开发区医院）就诊，经检查确诊为轻症急性胰腺炎，而罪魁祸首则是高脂血症。医生提醒，高脂血症易引发急性胰腺炎，重者有生命危险，应高度警惕。 
    烟台业达医院消化科专家介绍，经常有人在单位查体中发现血脂高，医生告诉他，你这是高脂血症，要低脂饮食、戒酒及动物内脏类食物并辅以运动控制体重。很多人常常不以为然。是啊，在生活富足的现代社会，高脂血症实在太常见了，好像周围很多高脂血症的患者还是该吃吃、该喝喝，也没见他们有什么不舒服的症状啊。实际上高脂血症不仅能引起心脑血管疾病，还有引发急性胰腺炎的可能，重症急性胰腺炎能引起呼吸衰竭、肾功能衰竭。得过一次重症急性胰腺炎的人好比在鬼门关前走了一遭，这样的患者出院后一切以前的不良生活习惯都改掉了。 
    专家强调，不要认为只有暴饮暴食、酗酒才可能引发胰腺炎，随着人们生活水平的提高和饮食习惯的改变，高脂血症所致的急性胰腺炎发病率呈上升趋势。如在进餐或饮酒后突发剧烈上腹痛，应考虑急性胰腺炎的可能。 
    胆道结石、大量饮酒、暴饮暴食、剧烈呕吐等是急性胰腺炎常见诱因。有高脂血症的人为什么易得胰腺炎呢？原来胰腺是人体第二大消化腺体，是消化作用最强的器官，它所分泌的胰蛋白酶是人体重要的消化液，胰蛋白酶本身没有活性，要在肠液、胆汁等的刺激后才被激活。高脂血症诱发急性胰腺炎，是因为体内过高的甘油三酯给中枢神经发出指令，要求机体分泌足够的胰蛋白酶。被激活的胰蛋白酶因某些原因如胆管内结石使胆汁排出不畅、胆管压力高于胰管压力，胆汁会返流到胰管，激活胰腺内的胰蛋白酶，导致胰腺组织自身消化，从而引起炎症。 
    高脂血症引起的急性胰腺炎患者近年来逐渐增多，与高脂血症患者不注意休息、饮食不规律、过量摄入高脂肪高蛋白食物等不健康生活方式有关。急性胰腺炎引起的腹痛与胃痛很相似，但不少人会自行在家服用胃肠解痉药，却因此延误了病情。医生提醒，肥胖的、有胆道疾病等基础疾病的人在饱食、饮酒后若呕吐、腹痛，建议及时去正规医院消化内科进行检查。 
    什么是高脂血症呢？当血液中胆固醇或甘油三酯水平过高，或高密度脂蛋白水平过低时，即为高脂血症，包括高胆固醇血症、高甘油三酯血症及复合性高脂血症。临床发现，肥胖者更易患高脂血症，应至少半年测一次血脂。冠心病（含心绞痛、心肌梗塞）或中风、高血压、糖尿病患者及吸烟者，有心肌梗塞、中风、高脂血家族史以及绝经后女性、40岁以上男性也都是血脂检查的重点人群。在临床上诊断高脂血症需要至少两次血脂检查的结果，首次发现血脂异常时应在2～4周内，再予复查，一般成年人空腹血清中总胆固醇超过5.72mmol/L，甘油三酯超过1.70mmol/L，可诊断为高脂血症。 
    高脂血症不仅会导致急性胰腺炎，还会引起脑梗、心梗等严重的心脑血管疾病。多吃蔬菜水果，尤其是洋葱、黑木耳、山楂等有一定的降脂效果，少吃煎炸油腻食品，适量参加体育锻炼，均有利于降低血脂。同时，还要到正规医院就诊，在医生的指导下进行药物治疗，尤其是对于已经发生胰腺炎的患者，痊愈后更应谨慎地控制好血脂水平，否则很容易复发。</essay>
</两碗鸡汤引发急性胰腺炎>
<降血脂不妨来碗食疗汤>
<title>降血脂不妨来碗食疗汤</title>
<essay>    血脂偏高，但未出现并发症的多数患者，可以通过坚持食用以下保健汤，达到降低血脂、延缓病情发展的目的。 
    海带木耳肉汤 
    海带、黑木耳各15克，瘦猪肉60克，味精、精盐、淀粉适量。猪肉切成丝或薄片，用淀粉拌好，与已切丝的海带、木耳同入锅，煮沸后加味精、精盐和淀粉，搅匀即可。 
    百合芦笋汤 
    百合50克，芦笋250克，黄酒、味精、精盐、水适量。先将百合发好洗净，锅中放入水加百合烧几分钟后，再加黄酒、精盐、味精调味，倒入盛有芦笋的碗中即成。 
    山楂首乌汤 
    山楂、何首乌各15克，白糖60克。先将山楂、何首乌洗净、切碎，一同入锅，加水适量，浸渍2小时，再熬煮约1小时，去渣取汤，日服1剂，分2次温服。 
    山楂银花汤 
    山楂30克，金银花6克，白糖20克。先将山楂、金银花用文火炒热，加入白糖，改用小火炒成糖饯，用开水冲泡，日服1剂。 
    枸杞猪肉汤 
    枸杞子15克，猪瘦肉250克，精盐、黄酒、葱段、姜、胡椒粉、猪肉汤适量。枸杞子去杂洗净，猪肉切丝炒至白色，加入黄酒、葱、姜、精盐煸炒，注入肉汤，放入枸杞子，煮至肉熟烂，出锅加入胡椒粉、味精，佐餐食用。 
    香菇豆腐汤 
    干香菇25克水发(或鲜香菇150克)，豆腐400克，鲜竹笋60克，佐料若干。将香菇去蒂切成丝以豆油略炒盛起，清水适量煮开，投入香菇丝、笋丝、豆腐丁，煮开后加精盐、胡椒粉，用湿淀粉勾芡，起锅后淋上香油，佐餐食用。</essay>
</降血脂不妨来碗食疗汤>
<试试八种降脂食物>
<title>节后血脂容易“受伤”？试试八种降脂食物</title>
<essay>    春节假期转眼已逝去，很多人节后归来徒增了一身赘肉。这也不足为奇，在春节长假中和亲朋好友团聚，天天美味佳肴觥筹交错，不知不觉身上就长了不少肉，更可怕的是血脂也跟着“受伤”，蹭蹭地一直往上飙升。 
    节后血脂为何容易“受伤”？ 
    春节期间大鱼大肉，高血压、高血脂频发。有些平时自我感觉身体状况不错的人，在春节期间由于生活不节制、起居失常、饮食失控、暴饮暴食，导致机体免疫功能发生紊乱，造成身体损害，有的人可能这几天已经感觉到不舒服；有的人身体可能尚无明显不适，偶然在献血时，才发现已是疾病缠身。 
    高血脂症对身体的损害是隐匿、逐渐、进行性和全身性的。全身的重要器官都要依靠动脉供血、供氧，一旦动脉被粥样斑块堵塞，就会导致严重后果。 
    节后“除油”从饮食和运动开始 
    血脂高是指血液中胆固醇和甘油三酯高，如果任其发展很容易引起心血管疾病，而胆固醇和甘油三酯两个指标是怎么上去的？当然是吃上去的！ 
    如果你不是出现代谢异常或是血脂高到离谱的程度，并不需要药物治疗，最基础且最有效的方式便是控制饮食，并通过运动消耗脂肪。饮食+运动对于降脂最基础也最有效。 
    控制饮食的第一步是减少脂肪摄入。必须减少猪油、肥猪肉、黄油、肥羊、肥牛等动物性脂肪以及花生、瓜子等含脂肪较多的干果摄入。其次是限制胆固醇的摄入，要少食乃至忌食如动物内脏、蛋黄、鱼子、鱿鱼等食物并适当减少碳水化合物的摄入，比不要过多吃糖和甜食，因为糖可转变为甘油三酯。 
    其次便是运动，血脂高无非是摄入多而消耗少，运动是增加消耗的最佳方式。但运动需要注意应是中等强度，因为过于激烈的运动消耗的是肌肉里的糖元，而且因为缺乏足够的氧气，产生较多的乳酸很快四肢酸痛，效果反而不好。中等强度的运动消耗最多的是脂肪，要注意持续时间，每天至少半小时。</essay>
</试试八种降脂食物>
<高血脂吃什么好>
<title>高血脂吃什么好 靠吃素就能降血脂吗？</title>
<essay>    不少人存在这样的误区，认为吃素肯定可以降血脂。殊不知，即使过上数个月“苦行憎”的生活，甘油三酯、低密度脂蛋白胆固醇(坏胆固醇)仍然偏高。这是怎么回事呢？不是少吃油脂就能降血脂了吗？专家表示，事实上素食确实有利于改善血脂异常，但只靠吃素，并不一定能降血脂。 
    人体影响血脂合成和代谢的因素相当复杂，特别是在机体已经出现胰岛素抵抗、脂肪代谢失衡的情况下，单纯控制肉类和胆固醇的摄入，可能造成代谢紊乱，进一步升高血脂。此外，人们在吃素控脂的时候，往往会陷入以下误区： 
    1.主食过多。由于不能吃肉，就靠多吃米、面等主食填饱肚子，人体摄入大量的碳水化合物转化生成甘油三酯，时间长了也会造成高血脂。 
    2.选择不当。虽然戒了荤腥，但很多人喜欢吃瓜子、板栗、花生、核桃等坚果和其他小零食，这些食物有的本身脂肪含量高，有的是用煎炸等工艺加工而成，脂肪含量并不少。 
    3.总量超标。如果体内的“馋虫”总是蠢蠢欲动，一会儿吃一小口，即使完全素食，一天积累下来，摄入的总热量也可能超标。加上长期素食可能造成营养缺乏或失衡，出现糖、脂代谢紊乱也就不足为奇了。 
    高血脂的饮食原则有哪些？ 
    所以，高血脂的人最好调整饮食结构，以“少荤多素”为原则，而不是完全吃素，这样才能达到科学降脂和营养均衡的目的。另外，高血脂人群平时也应该吃一些蔬果、粗粮和豆制品，少吃甜食、饮料等高糖食物，同时尽量避免一切肥肉、动物内脏和动物油等。 
    专家给出这样的饮食建议：普通人的饮食结构中水1200ml，谷类250～400克，蔬菜300～500克，水果200～400克，畜禽肉类50～75克，鱼虾类50～100克，蛋类25～50克，鲜奶300克或相当量的奶制品，大豆30～50克或相当量的大豆制品，烹调油25～30克，盐6克。而高血脂病人，应再略减少肉类、烹调油，谷类的一半应是粗粮，奶类选择低脂奶，多用鱼虾类替代畜禽肉类食物，每日饮水增加到1500ml或以上。 
    如果通过3个月的饮食调整，没有明显的效果，血脂仍然偏高，就应该及时到医院诊治，以免耽误治疗。 </essay>
</高血脂吃什么好>
<苹果连皮熟食能有效降血脂>
<title>苹果连皮熟食能有效降血脂</title>
<essay>    众所周知，苹果富含维C、维E、多酚和黄酮类物质，它们都是天然抗氧化剂，对预防心脑血管疾病尤其有效。苹果的含钙量比一般水果丰富得多，可帮助代谢掉多余盐分，有助减肥。 
    苹果被誉为“食物里的全科医生”，其降脂作用主要来自于丰富的果胶，这是一种水溶性膳食纤维，阻碍肠内胆酸重新被吸收，从而促使血中胆固醇向胆酸转化，起到降低胆固醇的效果。它还能帮助降低身体中的“坏胆固醇”水平，并像其他纤维素一样，帮助消化系统维持健康状态，所以建议无论老人小孩，每天都应吃个苹果。 
    苹果颜色可以预示保健功效 
    红苹果：更有益心脏，提高记忆力，保持泌尿系统的健康；降低血脂、软化血管的作用更强，可保护心脑血管健康，老年人可以多吃一些。 
    青苹果：具有养肝解毒的功效，并能对抗抑郁症，因此较适合年轻人食用。此外，青苹果还可促进牙齿和骨骼生长，防止牙床出血。 
    黄苹果：可强健人体免疫系统，对预防某些癌症也有好处。对保护视力有很好的作用，经常使用电脑的上班族可适当进食。 
    炖肉放苹果去异味降血脂 
    苹果的果香不但可消除猪肉的异味，苹果加热后，其所含的多酚类天然抗氧化物质含量会大幅增加，有助于辅助降低血脂、清除体内多余的自由基、延缓衰老。由此可见，熟吃苹果大有益处。需要特别提醒的是，苹果熟吃时最好连皮一起食用。这是因为，苹果皮较果肉具有更强的抗氧化性，可以更好地起到辅助降低血脂的作用。 </essay>
</苹果连皮熟食能有效降血脂>
<四种有效降血脂的自制茶饮>
<title>四种有效降血脂的自制茶饮</title>
<essay>    高血脂被称为现代社会危害健康的“隐形杀手”，高血脂是由于食物中脂肪、胆固醇类物质吸收过多或排泄过少而引起的血液中血脂浓度过高、血液变粘稠的一种病症。高血脂患者除了药物治疗外，饮食和生活方式也会对病情有影响，降低血脂能有效预防冠心病、心绞痛和高血压等多种心血管疾病的发生。 
    有些茶叶本身有降脂的功效，不过有些降脂茶则可以自制，而且降脂效果更佳。下面，就教大家自制降血脂茶饮。 
    橘皮茶： 
    中医认为，橘皮味辛、苦，性温。具有理气调中、燥湿化痰的功效。现代药理学研究证实，橘皮含有橙皮甙，有降血脂作用，适用于平日痰多体胖的高血脂患者。可用橘皮适量，开水冲泡，加盖闷10分钟后，代茶频饮。也可以用橘皮10克，山楂20克，同入沙锅，加水适量，煎煮20分钟，去渣取汁，冲泡茶叶频饮。 
    山楂茶： 
    山楂是很好的降血脂的食品，山楂里面含有三萜类和黄酮类成分，能降低血清胆固醇，山楂的维生素C，具有减肥降脂的作用。所以山楂是高脂血症患者食用的佳品。对抑制血清胆固醇和甘油三酯增高都有较好的疗效。取鲜山楂30克、生槐花5克、嫩荷叶15克、草决明10克。将以上物品放锅中煮，待将烂时，用大勺压碎，再煮10分钟，取汁当茶饮，每日一剂，连服三个月。 
    菊花茶： 
    菊花为菊科植物菊的头状花序。性微寒、味甘、苦，有清肝明目、消炎解毒、抗血栓、解热镇静、增加冠状动脉血流量、降低血压、降低血脂功效。长期饮用，对防治高脂血症及动脉硬化有较好的效果。取10克菊花，开水冲泡，加盖片刻代茶随时饮用。 
    决明子： 
    为豆科植物决明的成熟种子。性微寒、味甘、苦、咸，有清肝明目、祛风止痛、润肠通便、降低血脂功效。去决明子10克，开水冲泡，加盖后稍等片刻可随时饮用。 </essay>
</四种有效降血脂的自制茶饮>
<营养均衡又降血脂的7种食物>
<title>营养均衡又降血脂的7种食物</title>
<essay>    秋冬是好发心血管疾病的季节，有高血脂症状或倾向的人，不宜温补或过度进补，以免吃掉健康，诱发脑中风或心肌梗塞等急症。平时可以多吃胡萝卜、红萝卜、洋葱、芝麻、杏仁、花生、三文鱼、绿豆芽，既保证了营养的均衡，又是降血脂的好食材。 
    胡萝卜：将胆固醇化解掉 
    胡萝卜中含有大量的生物钾，钾进入血液后，能将血液中的油脂乳化，同时能有效地溶解沉积在血管壁上的“胆固醇硬化斑块”，并将这些体内垃圾排出体外，达到降血脂、降低血黏度、净化血液、“清洁”血管、增加血管弹性、改善微循环的效果。 
    萝卜纤维中含有一种叫果胶酸钙的物质，它可与体内胆酸结合而起到降胆固醇的效果。体内胆固醇量越高，胡萝卜中的果胶物质降胆固醇的效果越大；体内胆固醇量正常，果胶的效用则相应降低，不会影响人的胆固醇水平。科学家认为，每天(或经常)坚持吃两只胡萝卜，在不长时间内可降胆固醇10%―20%。 
    洋葱：升高好胆固醇 
    洋葱是极少数含有前列腺素A的蔬菜，前列腺素A是一种较强的血管扩张剂，能够软化血管，降低血液黏稠度，增加冠状动脉血流量，促进引起血压升高的钠盐等物质的排泄，因此既能调节血脂，还有降压和预防血栓形成的作用。更难能可贵的是，洋葱中含有一种洋葱精油，不仅可降低胆固醇，改善动脉粥样硬化，还能升高“好胆固醇”―――高密度脂蛋白的含量。 
    苹果：吸收多余胆固醇 
    苹果是人们容易忽视的“降脂果”，它的降脂作用源于其中丰富的果胶，这是一种水溶性膳食纤维，能与胆汁酸结合，像海绵一样吸收多余的胆固醇和甘油三酯，并帮助其排出体外。果胶还能与其它降胆固醇的物质，如维生素C、果糖等结合在一起，从而增强降血脂功效。 
    此外，苹果分解的乙酸也有利于胆固醇和甘油三酯的分解代谢。 
    三文鱼：降甘油三酯是好手 
    三文鱼中含有丰富的不饱和脂肪酸，能降低血液中甘油三酯水平，并能升高高密度脂蛋白胆固醇，增强血管弹性。在淡水鱼中，鲤鱼是非常值得推荐的降脂食物。鲤鱼虽然脂肪含量较高，但大部分是不饱和脂肪酸，能帮助排除血管“垃圾”，降低胆固醇。种贝类的胆固醇含量不一样，扇贝、蚌类含胆固醇较低，可适量食用，虾、蟹、鱿鱼含胆固醇较高，最好少吃。 
    去皮鸡肉：可去掉大部分脂肪 
    相比猪、牛、羊等红肉，含较多不饱和脂肪酸的禽肉(白肉)当然更适合血脂异常的人群。不过吃禽肉时一定要记得去皮，其中鸡肉是蛋白质的最佳来源，去皮可去掉绝大部分的脂肪，是禽肉中的首选。但鸭和鹅即使去皮，仍含较多脂肪，要少吃。禽蛋类的蛋黄富含胆固醇，蛋白基本不含胆固醇。 
    花生：植物固醇打败胆固醇 
    花生中含有丰富的植物固醇，这是一类在干果中普遍存在的一类固醇化合物，可以与胆固醇产生竞争作用，从而抑制人体对胆固醇的吸收，降低血液胆固醇水平。此外，花生还富含不饱和脂肪酸、胆碱、卵磷脂等营养成分，可使人体内的胆固醇分解为胆汁酸排出体外。 
    核桃仁、芝麻、杏仁、榛子也是非常适合血脂异常人群食用的小零食，比如芝麻中含有丰富的亚油酸和卵磷脂，可降低血液中的胆固醇，芝麻素能抑制胆固醇的吸收与合成，改善血脂过高的状况。 
    绿豆芽：将胆固醇排出去 
    绿豆本身就是一种很好的降胆固醇食物，而在它发芽过程中，维生素C可达到绿豆原含量的六七倍之多。大量维生素C可促进胆固醇排泄，防止其在动脉内壁沉积。 
    绿豆芽的膳食纤维，能帮助清除体内垃圾，还可以与食物中的胆固醇相结合，并将其转化为胆酸排出体外，从而降低胆固醇水平。绿豆芽性味甘凉，富含水分，还可以解腻生津，是不可多得的减肥调脂小菜。 
    另外，日常保养和预防，高血脂患者应先做好体重控制，减少摄取油煎油炸的食物、饱和脂肪酸含量高的油脂，蛋黄每周摄取不超过2至3颗，避免饮酒过量而造成三酸甘油脂上升，多摄取富含纤维质的食物。</essay>
</营养均衡又降血脂的7种食物>
</高血脂饮食保健>
<高血脂基础知识>
<血脂指标合格不等于没危险>
<title>血脂指标合格≠没危险</title>
<essay>    体检时别大意了，血脂指标在正常范围内并不代表没有风险，如果胆固醇和低密度脂蛋白的水平接近正常值，就说明已经有冠心病的潜在风险了。化验单上的正常值是针对正常人来说的，但是对老年人，合并高血压、糖尿病的人群，他们对于血脂需要开始进行干预的指标要低于正常值的高限。 
    广东省中医院大心血管科主任吴焕林教授介绍，当血液中低密度脂蛋白胆固醇超标时，低密度脂蛋白胆固醇就会穿过血管内皮进入血管壁内沉积下来，逐渐形成动脉粥样硬化斑块，其中不稳定的斑块随时会破裂、脱落，形成栓子造成动脉阻塞，引发脑中风和心肌梗死，因此低密度脂蛋白胆固醇又被称为“坏胆固醇”。 
    研究显示，血液中胆固醇水平越高，引发冠心病就越多、越早，血浆胆固醇每降低1%，冠心病事件发生的危险性可降低2%。“因此，我们一定要重视血脂的控制，建议40岁以上男性和绝经期后的女性应每年进行一次血脂检查。已患有心血管疾病或血脂异常的患者则应每3~6个月检测一次。”吴焕林说。 
    检查结果没有升高箭头不代表没危险 
    需要提醒的是，很多人查了血脂，没看到升高的箭头就松了一口气，觉得自己没有问题。事实上，没有看到升高箭头并不代表没有危险。吴焕林说，比如：总胆固醇的正常值是在6.19mmol/L(200～230mg/dl)以下，但是数据显示：当总胆固醇为5.18～6.19mmol/L时，冠心病的发病危险就会增加50%，因此当化验值接近正常值高限的时候就要引起警惕了。 
    而对于那些冠心病合并高血脂的患者，如果低密度脂蛋白大于1.8mmol/L就要开始治疗了。“化验单上的正常值是针对正常人来说的，但是对老年人，合并高血压、糖尿病的人群，他们开始血脂治疗的指标比正常值的高限要低，要引起注意。”吴焕林说。 
    降脂药物应长期服用 
    “不能一看血脂正常就停药。”卫生部北京医院心内科主任杨杰孚介绍，指标“正常”并不意味动脉粥样硬化斑消失，如果不持续控制，甚至还会出现新斑块，血管会更加脆弱，发病风险更高。 
    杨杰孚介绍，血脂异常可先进行3个月生活方式调整(控制高脂饮食、适度运动等)，如效果不好，则在医生指导下服用他汀类等降脂药。降胆固醇药通常要终身服用。</essay>
</血脂指标合格不等于没危险>
<血脂高与高血脂是两回事>
<title>血脂高与高血脂是两回事！</title>
<essay>    听起来有点绕，但血脂高与高血脂是两回事！血脂高是症状，高到一定程度，就变成一种疾病――高血脂。 
    血脂高――年轻人是主力军 
    以往血脂高一直被认为是老年人的“专利”，但半数青年血脂异常使这个老年病逐渐呈现年轻化趋势。不过，血脂异常并非不可逆转，中日友好医院血脂异常门诊副主任医师马明指出，只要在饮食和运动上多下功夫，降血脂并不是件难事。 
    每年两次体检 
    两次体检并非指一年体检两次，而是首次体检查出血脂高的话，最好在6周后复查。这是因为体检数据会受近两周内饮食、生活习惯的影响。青壮年应酬过多、饮食过于油腻时，检测出的血脂指标往往比较高。但这并不一定是真实的血脂情况。可以在保持6周正常饮食后进行复查，才可确诊。 
    每周两次运动 
    血脂异常主要是由后天生活方式不当引起的。适当的运动能改善血脂构成。建议大家每周至少进行两次有氧运动，已经患有高血脂的人，最好选择强度小时间长的锻炼方案，如慢跑、快走、游泳等。 
    每天一茶一粥 
    一茶一粥指的是绿茶和燕麦粥。绿茶中的儿茶素能降低血浆中总胆固醇、游离胆固醇。而富含植物固醇的燕麦是公认的降血脂能手。早餐吃一碗热气腾腾的麦片粥，能够帮助我们清理动脉血管。马明说，吸收胆固醇的渠道就像一条马路，植物固醇的摄入占了“马路”较多位置，自然就竞争性的抑制了对胆固醇的吸收。 
    高血脂症――老年人防治别大意 
    高血脂分为原发性与继发性两类：一类是原发性高脂血症，目前认为主要与遗传因素有关;另一类是继发性高脂血症，与其他疾病及生活饮食结构改变有关，常见于控制不良的糖尿病、饮酒、甲状腺功能减退、肾病综合征、透析、肾移植、胆管阻塞、口服避孕药等。就身体胖瘦而言，最多见的是偏胖者，但瘦人患高脂血症者也不少见。因为高脂血症与体型胖瘦无必然联系，所以不能以胖瘦来判断高血脂的有无。 
    我们需要知道的是，轻度的高血脂没有明显不适的症状，但是要积极预防。一般的患者会出现头晕无力，四肢麻木等症状。严重的患者将会出现头痛胸闷，心慌乏力等症状。不能及时治疗的话，还会导致心绞痛和心肌梗死。而对于高血脂的一些常见误区，专家在此提醒老年朋友们，平时一定要做到定期进行体检，只有这样才能在第一时间发现疾病，从而更好的进行治疗，也能减小疾病对我们身体的伤害。</essay>
</血脂高与高血脂是两回事>
<脂肪君别再纠缠不休>
<title>滚蛋吧！脂肪君别再纠缠不休</title>
<essay>    滚蛋吧！脂肪君别再纠缠不休！有人可能会问，这口号是不是喊错了呀？日前由吴彦祖和白百合主演的《滚蛋吧肿瘤君》掀起全国观影高潮，白百合扮演的女主角让大家看到了满满的正能量，除了肿瘤君我们不愿相遇，脂肪君我们也拒绝为伴。 （滚蛋吧！脂肪君别再纠缠不休） 
    我们过早与脂肪君结缘、相恋，让很多老年病提前出现在我们身上，据研究发现，跟脂肪君有关的疾病太多太多，说出来会吓死宝宝，像高血压、冠心病、糖尿病、脑梗塞、痛风、腰腿疼、骨质疏松、癌症等都与脂肪君有关。脂肪君并不是一个好基友，我们要远离之，别让它再纠缠不休！ 
    首先，养成良好的生活习惯必不可少。见人就递烟递酒的坏习惯该改改了！别老宅在家，出去锻炼运动、活络筋骨，建议每周至少进行有氧运动三次，每次不少于半小时。平时一张一弛，合理安排作息时间，保持心情舒畅，不要过于忧虑，以静养生。 
    其次，用头脑决定吃的东西，有效控制体重。高胆固醇食物往往与你的体重呈正比，吃了太多动物脂肪、动物脑子、内脏、奶油、软体类、贝壳类动物等，让你体内的脂肪堆积成山。多吃些新鲜绿叶蔬菜吧，再来点香甜汁多的水果，均能把脂肪君击退。 
    最后，有病早治，无病早防。脂肪君跟你约得太勤，有一天你突然发现，血脂竟不知不觉超标了，惊恐不已！医生建议，40岁以上男性和绝经后女性，或合并高血压、糖尿病及吸烟等冠心病危险因素者，均应定期化验血脂指标。而已是高脂血症的亲们，在预防的基础上，还应进行合理的治疗，千万别偷懒。 
    希望各位亲们都有一个适合的体重和健康的体魄，远离脂肪君的纠缠。当然，做到这一切可是需要有决心、耐心和恒心的，你做得到吗？</essay>
</脂肪君别再纠缠不休>
<最该知道的血脂常识>
<title>最该知道的血脂常识</title>
<essay>    虽然大家都知道高胆固醇会增加心脏病的风险，但与其相关的一些信息却少有人知。近日，印度国家医疗服务体系的专科医生苏奇塔尚格威总结了胆固醇认识方面的1０个常识，大家应该知晓。 
    1.高胆固醇偏爱更年期女性。女性体内的雌激素有助于将胆固醇含量保持在正常范围之内。然而，女性的这一独特优势在更年期后就消失了。45岁以上的男性和55岁以上的女性大多存在胆固醇升高的风险。 
    2.高胆固醇有遗传倾向。尽管遗传因素会起作用，饮食和生活方式的选择也会对胆固醇含量产生重要影响。如果有高胆固醇家族病史，意味着你需要及早采取预防措施，更为积极主动地将它控制在正常水平之内。 
    3.高胆固醇不只是吃出来的。当你查出胆固醇高时，更为重要的是找到原因。引起高胆固醇的可能原因包括饮食不良、缺乏运动、感染、精神压力和应激压力（如外科手术）等。 
    4.吃了药也不能忘了动。服用药物对降低胆固醇的作用有限。通过有益于心脏健康的饮食和运动，能够增强药物治疗的有效性。 
    5.高胆固醇的人要关注两种脂肪。饱和脂肪（存在于动物性食品和全乳制品）和反式脂肪（存在于包装食品）会对低密度脂蛋白产生更大的影响，这种所谓的坏胆固醇会造成动脉粥样硬化。 
    6.儿童也会有高胆固醇。研究表明：动脉粥样硬化（导致心脏病发作的动脉狭窄）早在８岁时就会出现。美国儿科协会建议体重超重、患高血压或有心脏病家族病史的儿童从两岁起就检测胆固醇水平。患有高胆固醇的儿童应当限制对脂肪的摄入量，并多参加体育锻炼。 
    7．胆固醇不都是坏的。很多人认为胆固醇是个坏东西。其实，高胆固醇对人体健康有害，但胆固醇本身对于多种生理过程是必不可少的，它参与细胞及细胞膜的构成，在对生物膜的透性、神经髓鞘的绝缘性及保护细胞免受一些毒素的侵害等多方面起着不可低估的效用。只有血液中的低密度脂蛋白才会引起动脉粥样硬化。 
    8.低密度脂蛋白胆固醇也不能过低。尽管低密度脂蛋白的含量较低通常意味着一个人较为健康，但一项新研究发现，一些患上癌症的人体内的低密度脂蛋白含量较低。血液中胆固醇含量过低的人容易出现各种感染，被感染的持续时间较长，可能诱发癌症。 
    9.高胆固醇有时会表现在皮肤上。有些胆固醇高的人会在眼皮、关节、双手或身体其他部位长出黄中带红的肿块（医学上被称为黄色瘤）。此外，糖尿病患者和患有家族性高胆固醇血症这种遗传病的人也有可能长黄色瘤。医生建议人们从20岁起每3年检查一次，或者根据医生的建议更为频繁地检查。 
    10.血脂指标正常，就可以停服降脂药物了。如果停服降低胆固醇的药物，低密度脂蛋白有可能反弹至初始水平。当胆固醇水平上升时，心脏病发作和中风的风险也就上升了。何时吃药及停药要在医生的指导下进行，必要时需终生服药。</essay>
</最该知道的血脂常识>
<高血脂的危害有哪些>
<title>高血脂的危害有哪些 四大危害不可小视</title>
<essay>    高血脂是血液中的脂肪含量过高，是引起粥样动脉硬化的最直接的原因，使得心脑血管疾病的发病率明显提高，所以一定要注意高血脂，及时的发现及时的进行治疗，千万不要等到造成了严重的后果了才慌忙应对。高血脂的危害有哪些？四大危害不可小视。 
    1.高血脂会损害肝脏功能。长期的高血脂会导致脂肪肝的发生，也会引起肝脏的粥样动脉硬化，使得肝脏严重受损，大大影响肝脏的功能。 
    2.高血脂会导致冠心病的发生。当人体内血液中脂肪含量过高的时候，就会导致一部分脂肪在血管内沉积，造成粥样动脉硬化，这个时候就会导致血管狭窄，导致血液流量变小，血管内腔变小，心肌注血量减少，导致心肌缺血，从而造成心绞痛，导致了冠心病的发生。 
    3.高血脂会影响到冠状动脉，造成粥样动脉硬化，大量的脂肪会沉积在血管壁上，导致血管内的血液粘稠，形成粥样动脉硬化。 
    4.高血脂容易导致高血压，从而形成脑中风以及脑血栓和脑栓塞。高血脂导致人体内形成动脉粥样硬化以后，会导致心肌功能紊乱，血管紧张素转换酶会大量激活，促使血管动脉痉挛，诱致肾上腺分泌升压素，导致血压升高。人体一旦形成高血压，会使血管经常处于痉挛状态，而脑血管在硬化后内皮受损，导致破裂，形成出血性脑中风，而脑血管在栓子式血栓形成状态下淤滞，导致脑血栓和脑栓塞。</essay>
</高血脂的危害有哪些>
<口服避孕药会引发高脂血症>
<title>口服避孕药会引发高脂血症</title>
<essay>    口服避孕药是一种由雌激素和孕激素按不同比例组成的人工合成的甾体激素制剂。研究发现，口服避孕药者低密度脂蛋白胆固醇和甘油三酯水平明显升高；而对高密度脂蛋白的影响则取决于口服避孕药中所含雌激素和孕激素的比例。 
    近年临床研究发现，在人们常用的药物中，有些药物可以引起血脂异常，使对人体健康有害的总胆固醇、甘油三酯、低密度脂蛋白和极低密度脂蛋白不同程度地升高，而使有益于人体健康的高密度脂蛋白降低，结果给人体造成损害。临床上已发现以下几类常见的药物可引起血脂升高。 
    1.降压药 除硝苯地平外，复方降压片也是常用的降压药之一，患者用药后血压缓慢下降，但甘油三酯和胆固醇却明显升高。此药还会降低高密度脂蛋白，这就更容易使血液中的胆固醇升高。 
    2.利尿药 长期服用利尿药中的双氢克尿噻和氯噻酮，可使血清总胆固醇和甘油三酯的水平升高。研究发现，如果每日服用双氢克尿噻50～150毫克，连续使用3～6个月，可使甘油三酯上升43.2%，胆固醇上升29.3%，极低密度脂蛋白上升17.8%，低密度脂蛋白上升10%，而高密度脂蛋白下降12%，这对健康十分不利。 
    3.β受体阻滞药 心得安是目前常用的β受体阻滞剂之一，在服用心得安2个月时可使血清甘油三酯水平升高，高密度脂蛋白水平降低，服用半年后血清总胆固醇和低密度脂蛋白水平也升高，故不宜久用。 
    高脂血症如何预防 
    血症的预防和保健应从饮食开始，首先，控制高脂高蛋白的摄入量，尤其是动物脂肪的摄入，饮食适当的清淡一点。其次，增加蔬菜水果的摄入量，特别是粗纤维的摄入。番茄，大蒜，香茹，洋葱，大豆，茶叶，茄子，鱼类，苹果，海带及海澡类等降脂作用明显，特别是番茄里面的番茄红素降脂降压效果很好，香茹多糖不但有抗癌作用降脂效果也较为突出。再次，避免暴饮暴食，饮酒吸烟。特别是醉酒。 
    高脂血症的形成与生活习惯有关，有研究的资料表明，生活习惯与高脂血症成正比，吃的好活动少或动物性食物摄入过多，以及暴饮暴食，醉酒等引起的高脂血症比例较高。高脂血症属于中医学的‘膏脂'’痰湿‘，’痰浊‘的范畴，大多由于饮食不当，多食少动，情志刺激，身体肥胖，造成膏脂摄入过多生成过多，转化利用不及，排泄障碍所致。最新研究表明空气与疾病也关系密切，空气污染的程度与高脂血症有关。有专家研究指出人类有自我修复机能，运动能调动自我修复功能。高脂血症最好的办法是运动，患者可根据自已的身体状况选择适合自已的运动，青年最好是跑步，中年人可选择爬山，老年人可以选择散步。也可选择游泳，打球，等体育运动，不过量为原则。运动时间每天1小时，运动以中午或晚上为佳。</essay>
</口服避孕药会引发高脂血症>
<胆固醇高该如何应对>
<title>胆固醇高该如何应对？</title>
<essay>    很多人体检发现胆固醇升高却置之不理，久而久之就引发其他疾病。为何胆固醇会不知不觉地升高？胆固醇高该如何应对？如何做才是科学应对胆固醇高的方法，以防止后续疾病的发生呢？ 
    胆固醇高不全是饮食的错 
    殊不知，胆固醇高给健康的身体埋下了一发地雷，一旦不小心踩中就会与心血管疾病、肝胆结石、脂肪肝“结缘”。那么，胆固醇高是饮食上出问题了吗？ 
    医学研究表明，85%以上的血胆固醇是由人体通过脂肪自行合成的，与食源性胆固醇关系不大，脂肪也不一样。动物油脂和畜肉中富含的饱和脂肪对人体有害，植物油和鱼肉中的不饱和脂肪对人有益。不饱和脂肪所含的不饱和脂肪酸可以提供人类自身无法合成，必须从外界食物中摄取的必需脂肪酸，对维持人体机能、抑制癌症和心血管疾病有很大作用。 
    身体的胆固醇水平不仅与饮食有关，还决定于自身胆固醇的合成与代谢能力。当我们自身合成的胆固醇足以满足身体的需要，不必要再摄取胆固醇。另外，遗传因素、体力活动、年龄性别、酒精、精神压力都会引起胆固醇升高。 
    教你五招应对胆固醇升高 
    应对方法一、多吃高纤维食物 
    食物中的纤维可与胆汁酸结合，增加胆盐在粪便中的排泄，降低血清胆固醇浓度。所以，平时多吃富含纤维素的食物最有助于降胆固醇，如粗粮、杂粮、蔬菜、水果等。 
    应对方法二、少吃高脂、高胆固醇食物 
    严格控制动物脂肪或胆固醇的摄入，食油以富含不饱和脂肪酸的植物油为主，如豆油、花生油、玉米油，蛋类每天不超过1个，或2至3天1个鸡蛋。 
    应对方法三、多喝茶降脂 
    对于高胆固醇患者，茶可是个好东西。实验研究证明，各种茶叶均有降低血脂、促进脂肪代谢的作用，其中以淡茶降血脂作用最好。 
    应对方法四、戒烟戒酒 
    科学研究表明，长期吸烟或是酗酒均可干扰血脂代谢，使胆固醇和甘油三酯上升。所以高血脂患者最好是戒烟限酒。 
    应对方法五、养成良好生活习惯 
    生活方式规律性对高胆固醇血症者很重要。适当参加体育活动和文娱活动，保持良好心态，尽量避免精神紧张、情绪过分激动、经常熬夜、过度劳累、焦虑或抑郁等不良心理和精神因素对脂质代谢产生不良影响。 
    但是，当你的胆固醇步步高升，五大招数无法应对时，切记赶紧到医院就医，或许需要药物治疗才能降到正常值。</essay>
</胆固醇高该如何应对>
<高血脂患者天热也要吃降脂药>
<title>高血脂患者天热也要吃降脂药</title>
<essay>    高血脂在我们的日常生活中是一种比较常见的病症，但是有的人患病却不知道，认为自己很健康。高脂血症是指血脂水平过高，可直接引起一些严重危害人体健康的疾病，如动脉粥样硬化、冠心病、胰腺炎等。今天小编就来告诉你高血脂患者易忽视的七大误区，一起来看看吧。 
    其实我们正常人对于高血脂的认识还是存在很多的不足的，对于这个病情的了解还存在着许多误区，我们只有了解了这些误区，才能够帮助患者更好地做出应对。常见的高血脂误区有以下几种。 
    1、如果没出现症状就不必采取治疗措施 
    不少的高血脂患者并没有出现什么特殊的不适症状，所以他们就会把血脂异常视为跟高血压和糖尿病一样的慢性病，自认为在短期内对他们的身体健康不会产生什么大的影响。于是放松警惕，不管不顾。 
    而事实上，在我们的现实生活中，高血脂早已成为人们不可忽视的心脑血管健康的“慢性杀手”了。如果你患有高脂血症，但是长期没有得到有效的控制，那么就很容易引发以下三类疾病。 
    第一类疾病就是人们最常见的心脏疾病，它包括冠心病、心绞痛等等；而第二类疾病主要是脑血管疾病，这个疾病主要是由于脑血管硬化而导致的脑血栓、脑出血等；第三类疾病是肾脏疾病，肾动脉硬化很容易引发尿毒症的出现。 
    总的来说，高血脂所带来的危险影响最常见的有：心梗、脑梗（它不会有任何前兆，会致突然死亡，在很多情况下根本没有抢救过来的希望）。 
    在此提醒那些认为只有出现了症状才去医院检查和采取治疗措施的病人：等到出现症状才去检查治疗，就真的有点晚了，不要给自己留下健康的隐患。 
    此外，我们一定要重视降血脂治疗，只有这样才能预防上述心、脑、肾疾病的出现。 
    2、在炎炎夏季只要保持饮食的清淡，就不用再吃降脂药了 
    有些高血脂患者认为在夏季由于天气炎热，所以要吃得清淡，这样血脂就不会升高了，也就没必要再吃降脂药了。 
    事实上，这样的做法是不对的，因为降脂药是有两方面作用的：第一个作用能降低血脂;第二个作用能抗动脉粥样硬化和稳定斑块。 
    通过动物实验和大规模的临床研究后发现，在长期使用降脂的他汀类药物后，能够让患者动脉粥样硬化的斑块体积出现缩小。 
    3、患者通常还没有保护肝脏的意识 
    在生活中有很多的患者他们自己并不知道自己的血脂出现异常情况，而且还有可能会引起脂肪肝症状。但是我们知道肝脏是脂肪酸合成与氧化、胆固醇合成、蛋白质合成及清除异常脂蛋白的主要场所。 
    高血脂会导致人的肝功能出现损伤，长期的高脂血症会导致脂肪肝的出现，肝动脉粥样硬化后受到损害，肝小叶损伤后，结构会发生变化，最终会导致肝硬化，损害肝功能。 
    简而言之，高血脂会增加肝脏代谢的负担，久而久之会影响肝功能。而肝功能低下又会降低脂类代谢能力，这更容易引发血脂异常，使脂类大量沉积于肝细胞从而形成脂肪肝，并因此而引发一系列更为严重的肝脏疾病。 
    所以高血脂患者在日常的治疗中，切记不要忽视保护自己的肝脏。高血脂与肝功能损伤是相互作用和相互影响的。高血脂患者在日常生活中还可以服用一些保健品来帮助自己保肝护肝。 
    4、瘦人肯定不会得高脂血症 
    人们往往会把高血脂与肥胖人群画上约等号，似乎高血脂就只是胖人们才会得的疾病。有很多拥有匀称身材的人很容易忽视对血脂的检查，这些人一旦发现身体不适，他们的血脂检测数值往往是比较高的了。</essay>
</高血脂患者天热也要吃降脂药>
<心脏病人降脂>
<title>心脏病人 降脂记住5018</title>
<essay>    临床上，很多心血管病人存在这样一个问题：体检时看化验单，发现自己的血脂“达标”了，就开始不注意饮食，或者停用调脂药物。但其实，这部分人的血脂达标很可能是假象。有研究显示，在国内最需要治疗、最容易发生意外情况的极高危病人中，血脂达标率仅为38%。 
    血脂化验一般包括甘油三酯（TG）、总胆固醇(TC)、高密度脂蛋白胆固醇(HDL-C)、低密度脂蛋白胆固醇（LDL-C）。其中，高密度脂蛋白胆固醇能转运血管壁内的血脂，俗称“好胆固醇”，低密度脂蛋白胆固醇可促发动脉发生粥样硬化，俗称“坏”胆固醇，是致病重要的元凶。我们可以看到，各家医院化验单上标注的血脂标准不同，有的是以健康人群的血脂标准为参考值，但不同人群，血脂达标的目标值应该是不同的。所以看似正常的血脂，有可能是假象。因此看血脂化验单需要专业医生指导。 
    患有高血压、糖尿病、脑梗塞、冠心病，尤其心脏搭桥术后，放过心脏、脑血管、下肢动脉支架的人，应严格控制血脂水平，否则血脂会不断沉积在血管壁内，造成血管腔狭窄，发生头晕、心绞痛、下肢疼痛，严重时，发生动脉粥样斑块破裂，形成血栓导致血管腔闭塞，发生急性心肌梗死、猝死等恶性心血管事件。这些患者不应参照普通人的血脂标准，建议记住5018这个数字，就是LDL-C低于1.8毫摩尔/升，或者治疗后下降50%。同时还应该坚持长期治疗，如果看到化验单上血脂指标正常就停药或不注意饮食，血脂水平会再次升高，动脉粥样硬化加重，可再次危及生命。 
    建议存在血脂假象的人，要严格低脂饮食，避免晚餐高脂及过饱，多吃蔬菜水果，戒烟限酒，每周最好保证5天参与30分钟以上的有氧运动，起居规律，保持愉快的心情，减少工作压力。绝经期女性尤其需要注意，并定期监测血脂。如果通过以上方式血脂仍高，就需要加用他汀等调脂药物。颈动脉是动脉硬化进展的小窗口，定期检查颈动脉超声，可以了解动脉斑块进展情况，及时治疗。</essay>
</心脏病人降脂>
<高血脂置之不理会带来哪些病>
<title>高血脂置之不理会带来哪些病？</title>
<essay>    高血脂会带来哪些病？近年来很多朋友在体检时意外发现高血脂，被升高的数值吓了一跳，但接下来的生活中，他们却没有为高血脂作出任何生活方式的改变，从而给健康的身体埋下了“地雷”隐患。血脂破坏性如此之大，是因为它是人体中一种重要物质，血脂过多容易造成“血稠”，在血管壁上沉积，逐渐形成小斑块，这就是人们常说的“动脉粥样硬化”。这些斑块增多、增大，逐渐堵塞血管，使血流变慢，严重时可中断血流。这种情况发生在全身各脏器中，会带来不同的病症。 
    高血脂相关疾病一：心血管病 
    高血脂使血脂在动脉壁上沉着，从而造成动脉硬化，诱发高血压、冠心病等疾病。高血脂不但是老年人血管衰老的表现，也是老年人病理性衰老的病理基础。 
    高血脂相关疾病二：糖尿病 
    高脂血症与高血糖的相互促进，很肥胖伴高血脂者，由于胰岛素受体数相对减少，从而产生胰岛素抵抗，易诱发糖尿病。血脂增高者还易引起心、脑血管并发症。半数以上糖尿病患者合并高血脂，积极治疗高血脂对控制血糖、预防并发症大有好处。调整血糖能一定程度改善血脂，但要达到理想水平，还需调脂药干预治疗。 
    高血脂相关疾病三：脑梗塞 
    动脉硬化斑块发生在脑血管时引起脑梗塞，高血脂、脑动脉粥样硬化是脑梗塞的重要危险因素之一。医学证明，长期调脂治疗不仅能治疗脑梗塞，还能明显减低脑中风的发生率和致残率。 
    高血脂相关疾病四：肝损害 
    高血脂会导致肝部功能损伤，长期高血脂会导致脂肪肝，而肝动脉粥样硬化后受到损害、肝小叶损伤后，结构发生变化，而后导致肝硬化，损害肝功能。脂肪肝的防治对防止慢性肝病的进展和改善预后十分重要。 
    高血脂相关疾病五：眼部疾病 
    当病人有严重高脂血症时，血液中含有大量富含甘油三酯的脂蛋白可使视网膜血管颜色变淡而近乳白色。而这些脂蛋白有可能进一步从毛细血管中漏出，这就是视网膜脂质渗出，在视网膜上呈现出黄色斑片。若血栓发生于眼睛内，可以造成视网膜血管阻塞，严重视力下降可造成双目失明。 
    高血脂相关疾病六：下肢血管闭塞 
    高血脂患者容易发生动脉粥样硬化，可导致下肢血管闭塞，引起下肢供血不足。并且，随着症状越来越重，肢体可能逐渐坏死。若中老年朋友出现以下症状要小心，如走路时腿部有胀痛、不舒适感，但站着或坐着的时候，却不会发生胀痛；或者上斜坡路或快步走时，腿部有不适感。 
    此外，高血脂可引发胆结石、胰腺炎，加重肝炎，导致男性性功能障碍等。看似不起眼的高血脂，其实给人体健康带来极大的威胁，如不控制将带来难以想象的后果。治疗高血脂，从改变饮食和运动生活方式开始吧！</essay>
</高血脂置之不理会带来哪些病>
<中年血脂高老年易痴呆>
<title>中年血脂高 老年易痴呆</title>
<essay>    春节长假将至，年底聚会、亲朋好友聚餐小酌必不可少，餐桌上的高脂饮食比比皆是。长期高脂饮食，除了是“三高”症的罪魁祸首之外，也是另一种可怕疾病―――阿尔茨海默病（俗称老年痴呆症）的元凶之一。 
    经过流行病学研究发现，高胆固醇血症与阿尔茨海默病之间具有相关性。研究通过对8845例40～44岁的受试者进行对比发现，30年后该人群中有721人出现痴呆现象，其中患有高胆固醇血症的比例明显高于非痴呆者。法国也曾进行了一次大规模的研究，有心血管危险因素的群体中，阿尔茨海默病患病率约为2%，其中有32.4%的患者同时患有高脂血症。研究还发现，胆固醇水平高于6.2毫摩尔／升的中年人群与胆固醇水平低于6.2毫摩尔／升的中年人群相比较，其晚年发生痴呆的风险可增加50%。 
    阿尔茨海默病的预防，尤其是痴呆前阶段的防控比治疗更为重要。一些具有潜在危险的中老年人群，日常生活中，应控制摄入过多胆固醇含量高的食物，并适当增加运动量，以免导致摄入大于消耗。 
    一般认为，每100克食物含胆固醇量大于200毫克的称为高胆固醇类食物，包括动物大脑、禽蛋黄、禽蛋和动物内脏等，中老年人群应尽量避免食用此类食物。可以吃一些胆固醇含量较低的食物，如：瘦肉、兔肉、黄鱼、带鱼、去皮鸡肉、鲤鱼、方火腿、白鱼、海蜇皮、牛奶等。尤其是豆类食品，几乎不含胆固醇。 
    已患有高脂血症的人群，可选择一些可以降低胆固醇的食物和水果。如苹果、葡萄、玉米、大蒜、韭菜、洋葱、香菇、冬瓜、胡萝卜、海带、山楂等。同时，在控制饮食和积极锻炼的基础上，还要遵照医嘱按时服用降脂药物，定期到医院进行监测。</essay>
</中年血脂高老年易痴呆>
<高血脂盯上中青年人>
<title>高血脂“盯上”中青年人</title>
<essay>    即使不吸烟、血压正常，胆固醇长期超标也会威胁心脏 
    人们往往认为，控制血脂是老年人才需要重视的事。但据美国《科学日报》近日报道，一项最新研究显示，中年人更要关注自身血脂问题，尤其是胆固醇水平，否则即便轻微超标，也会影响心脏健康。 
    一般认为，中年人往往事业有成，运动量逐渐下降，应酬较多，饮食偏于油腻，更容易出现高血脂。但由于很多人未达到临床诊断标准，因此忽略了对血脂的调控。 
    美国杜克大学临床研究院玛丽纳瓦伯根博士带领团队，研究了1478份55岁高胆固醇、但无心脏病患者的20年病史资料，看胆固醇水平对心脏健康的影响到底有多大。研究中，非高密度脂蛋白胆固醇值为160毫克/分升以上被定义为胆固醇超标，研究人员发现，低密度脂蛋白胆固醇值在130毫克/分升以上的患者也呈现类似的结果。研究中近40%的人至少有10年高胆固醇史，结果显示，35~55岁的中青年人即使胆固醇水平只是轻微超标，每过10年，罹患心脏病的风险也会增加39%。 
    纳瓦伯根博士将其归咎于胆固醇增加累积效应。她认为，这种累积效应也适用于健康成年人，即使生活中不吸烟、血压体重正常，也无糖尿病，但只要胆固醇值长期超标，仍会对心脏构成威胁。纳瓦伯根建议，没有出现高脂血症的中青年人不可忽视胆固醇值超标问题，应定期体检，发现超标后，先通过饮食、运动控制，如果效果不佳，应在医生指导下服药，早期预防心脏病。</essay>
</高血脂盯上中青年人>
<血脂检查也有虚高>
<title>血脂检查也有“虚高”遵循4个注意事项</title>
<essay>    血脂高不高，要看检查结果；而结果准不准，影响因素很多。东南大学附属中大医院心血管内科汤成春主任医师指出，体检结果显示血脂高未必是真的高，检查之前如果忘了一些注意事项，很可能使结果出现偏差，建议遵循以下四点。 
    1.检查前3天避免高脂饮食。 
    短时间内进食脂肪含量高的食物会导致血脂升高，如果在体检前一两天吃了太多肥肉这样的油腻食物，血脂检查的结果就会偏高。因此，在做血脂检查前三天最好别胡吃海喝，以免血脂“虚高”造成误导。 
    2.检查前2周内保持一贯的生活与饮食习惯。 
    有些人会在体检前突击执行健康的生活方式，清淡饮食再加上运动锻炼，这样血脂的检查结果看着是健康一些，但却不能反映真实的血脂情况。抽血化验前2周内要保持平常的生活习惯和饮食习惯，这样才能看到可靠的结果，进而作出正确判断。 
    3.血脂检查前空腹10～12小时。 
    人在进食后，血脂尤其是甘油三酯的浓度会明显升高，比空腹状态下的血脂水平高出很多，所以刚吃完早饭去检查会让结果“虚高”。如果空腹时间过长，储存在身体里的脂肪被调动起来，也会让血脂升高。因此，最好在检查前空腹10～12个小时。例如，明天早上8点要抽血检查，那么前一天晚上8点以后就不要再吃东西了，可以喝少量水，10点以后最好连水也不要喝。 
    4.拿到检查结果不要慌，请医生分析。 
    每个人心血管疾病危险因素不同，对血脂目标值的要求也要因人而异。比如老年人和冠心病患者的心血管状况要差一些，他们对血脂水平的控制要更严格。拿到血脂检查结果后如果发现超过正常范围，先不要慌张，请专业的心脏科医生分析结果。</essay>
</血脂检查也有虚高>
<高血脂加吸烟等于急性心肌梗死>
<title>高血脂+吸烟=急性心肌梗死</title>
<essay>    我在临床上曾接诊这样一位患者，因喝了二两白酒突然出现胸痛，卧床休息后仍不见缓解，家属赶紧拨打了120将其送来医院。患者说自己一向身体健康，否认有高血压、高血脂、糖尿病等疾病，但从未到医院检查过。我们对其询问后了解到，他吸烟30多年，每天20支，生化检测发现他是典型的混合性高脂血症。而高血脂加吸烟是他此次发生急性心肌梗死的重要危险因素。 
    三高是动脉硬化疾病的元凶，定期检查、早发现、早治疗能尽早防控。很多患者虽然已经开始注意对血压的检测，但对血脂、血糖关注不足，埋下疾病隐患。 
    高血脂等疾病的发病年龄日趋年轻化，而且早期几乎没有任何症状，所以定期检查非常重要。建议20岁以上人群可每隔5年，30岁以上人群每隔两年，40岁以上人群每年都应检测一次血脂。患高血压、高血糖，有烟酒嗜好或有心脑血管疾病家族史者最好每隔3~6个月查一次血脂，发现问题及时治疗，必要时服用他汀类药物降脂。 
    临床上还常有因不知自己血糖升高而发生急性心肌梗死的例子，也应引起高度关注。糖尿病的血糖升高有三种形式：一是空腹和餐后血糖都升高；二是空腹升高、餐后不高；三是空腹血糖接近正常，而餐后血糖显著升高。前两种高血糖表现形式容易被发现，因为通常的查体采血结果会显示出空腹血糖异常，而第三种往往被遗漏，可称为“寂静的风险”。建议有糖尿病家族史的人群查体时应增加餐后两小时血糖检测，以便及时治疗，预防动脉粥样硬化性疾病的发生和发展。</essay>
</高血脂加吸烟等于急性心肌梗死>
</高血脂基础知识>
<高血脂中医调脂>
<喝茶能降血脂和胆固醇吗>
<title>喝茶能降血脂和胆固醇吗？</title>
<essay>    很多潮汕人家里必备一套精致的功夫茶具，在三餐饭后泡上一壶功夫茶好惬意。老人们说喝茶能降血脂和胆固醇，大鱼大肉后喝上一杯对身体有益。那么，喝茶真的功效那么大？可以降血脂和胆固醇吗？ 
    喝茶降脂可追溯至古代 
    首先，我们先来了解高血脂对人体的危害。高血脂，严格定义为血脂紊乱或异常，是指人体内血清脂质超出了正常范围，即血清总胆固醇和甘油三酯升高、血清高密度蛋白胆固醇水平异常降低，附着在血管壁造成动脉硬化，并给心脏带来负担，从而降低心脏机能。 
    而茶具备降脂作用，从中国古代文献就可查到相关记载。翻阅古文献就有“解油浓”(《老老恒言》)，“去腻”(《东坡桑记》)。“去人脂”(《本草拾遗》)等的记载，现代临床上，以茶降脂更是屡见不鲜。 
    各种茶均有一定的降脂作用，尤以乌龙茶、绿茶及普洱茶最为有效，高脂血症病人饮用普洱茶和乌龙茶，要不同程度地降低胆固醇、甘油三酯、β脂蛋白和总脂含量，用沱茶治疗高血脂总有效率为92%至86%，证明沱茶具有显着的降脂作用。 
    喝茶为什么能降血脂？ 
    河流泥沙的沉积是一个缓慢的过程，血液中脂质的沉积也是同样的道理，并不易被察觉。经常吃油腻食物或者随着年龄的增长，出现肥胖和高血脂的几率都会大大增加。而高血脂就是心脑血管疾病的潜在隐患。所以对经常吃油腻食物者以及中老年人来说，调节血脂非常重要，茶就是降脂的一款好饮品，其降脂功效归因于茶中丰富的茶多酚、茶多糖、茶色素和维生素C等。 
    一是茶多酚单体或聚合体(茶色素如茶黄素等)具有显着降血脂作用，茶多酚类物质降血脂的机理主要是通过以下途径：抑制肠管组织对胆固醇的摄取和吸收；抑制体内胆固醇合成，降低脂蛋白脂肪酶活性；抑制脂蛋白合成，加速脂质分解，促进胆固醇转化为胆汁酸，降低胆固醇含量。 
    二是茶多酚类能溶解脂肪：对脂肪代谢起重要作用，不仅明显抑制血浆和肝脏胆固醇的上升，还能促进脂类化合物从粪便中排出。除了茶多酚，茶多糖对高血脂也有显着疗效。茶多糖可提高高密度脂蛋白胆固醇含量，还能与脂蛋白酯酶结合，促进动脉壁脂蛋白酯酶进入血液。 
    此外，喝茶的时间是有所讲究的，喝得对降脂也降得快。在午饭或午觉后的1点到3点饮用一杯绿茶，可以适当浓一些，能够降低血脂，保护血管。晚饭后6点到7点喝一杯红茶，也有降血脂、助消化的功效。喝茶能降脂，高脂的你赶快试试吧。</essay>
</喝茶能降血脂和胆固醇吗>
<高血脂食疗可以常吃山楂粥>
<title>高血脂食疗可以常吃山楂粥</title>
<essay>    高血脂症直接损害是加速全身动脉粥样硬化，因为全身的重要器官都要依靠动脉供血、供氧，一旦动脉被粥样斑块堵塞，就会导致严重后果。动脉硬化引起的肾功能衰竭等，都与高血脂症密切相关。高血脂症也是促进高血压、糖耐量异常、糖尿病的一个重要危险因素。高血脂症还可导致脂肪肝、肝硬化、胆石症、胰腺炎、眼底出血、失明、周围血管疾病、跛行、高尿酸血症。 
    高脂血症属于中医痰证、眩晕、心悸、胸痹等症的范畴。中医介绍六款降血脂疗效可靠的食疗药膳方。 
    山楂粥：山楂30～45g(或鲜山楂60g)，粳米100g，砂糖适量。将山楂煎取浓汁，去渣，与洗净的粳米同煮，粥将熟时放入砂糖，稍煮一二沸即可。可做点心热服，每天1次，10天为一疗程。此粥可降压通便，降血脂，清肝明目。适用于高血压、高血脂症，以及习惯性便秘等。 
    菊花决明子粥：菊花10g，决明子10～15g，粳米50g，冰糖适量。先将决明子放入砂锅内炒至微有香气，取出，待冷后与菊花煎汁，去渣取汁，放入粳米煮粥。粥将熟时，加入冰糖再煮一二沸后，即可食用。食此粥可健脾胃，助消化，降血脂。适用于高脂血症、高血压、冠心病，以及食积停滞、肉积不消。</essay>
</高血脂食疗可以常吃山楂粥>
<常用降血脂的中药有三种>
<title>常用降血脂的中药有三种</title>
<essay>    降血脂的中药。降血脂的中药有很多种，下面就把三种常用的中药给大家做个简介。 
    大黄：为蓼科植物掌叶大黄或唐古特大黄的根及根茎。在秋季采挖，洗净，晒干，切片。 
    功效主要为泻下，攻积，清热，凉血。现代研究也有较好的降血脂作用，可泡茶饮，但由于其有明显的致泻作用，脾胃虚弱者慎用。也不能长期使用。如果系老年人用，可将大黄稍蒸而后使用，这样能更好的缓解其俊烈之性。 
    决明子：为豆科植物决明子的干燥种子，中医认为其能平肝潜阳，清肝明目。常用于肝阳上亢，视物不清等症。可用于高血压引起的头晕等病。现代研究证实基有明显的降血压作用。决明子是一种效果确切的降血脂中药，在中成药降血脂药中是最常用的药物。现代科学技术分析其含有决明子苷。决明子苷是其降血脂的主要成份。用决子治高血脂可以将其煮汤，如在煮绿豆汤时可加入少许决明子，加强了其洗血毒的作用。 
    泽泻：为泽泻科植物泽泻的根茎。中医认为其能利水渗湿。现代研究其能降血脂。是有效的降血脂中药。 
    泽泻味较苦，服用着比较难，最好少自用。 
    </essay>
</常用降血脂的中药有三种>
<中医教你高血脂食疗与按摩>
<title>中医教你高血脂食疗与按摩</title>
<essay>    高血脂食疗与按摩。高血脂在中医诊断中，多因“痰湿”过多引起的，因而中医降血脂的关键是“健脾化湿”，而本文介绍中医降血脂三个方面，穴位按摩配合食疗、运动。 
    “丰隆穴”和“承山穴”是两个历来被看做能祛除痰湿的穴位。因而，大家在平时多按压几次。“丰隆穴”位于人体小腿的前外侧，外踝尖上八寸处。“承山穴”位于人体的小腿后侧正中，取穴时应采用俯卧的姿势，当伸直小腿时，小腿肚子肌肉下出现的尖角凹陷处即是。 
    建议：人们可多用山药、薏米、茯苓等煮粥吃。血脂高的同时若感觉眩晕、胸闷、恶心、呕吐、乏力、嗜睡，身材肥胖，可以将煎30到45克山楂得到的浓汁与100克粳米同煮。 
    血脂高的同时，若感觉发热、口干、心烦、便秘、血压偏高、尿少、心慌，可以将煎15到30克泽泻得到的药汁与50到100克粳米同煮。 
    血脂高的同时，如果伴有动脉硬化、高血压、头昏、耳鸣、面色红、失眠、口苦、容易发怒，则可以将煎5克三七、30到60克何首乌取得的药汁与100克粳米、2到3枚大枣同煮。 
    运动的确是降血脂最好的方式，运动锻炼能有效使血清胆固醇、甘油三酯及低密度脂蛋白含量降低，而使高密度脂蛋白含量增高。但不论你选择有氧健身还是无氧运动，坚持下去才有用。 
    据科学研究表明，较为全面地改善血脂状况需要6个月。所以每次锻炼的持续时间比运动强度更重要。如果总是练练停停，由于人体自身的调节功能，导致身体吸收率大大提高，储存能量增加，不仅不利于血脂状况的改善，可能还会使血脂升高。 
    运动要有一定的频率，每周3~4次，每次1~1.5小时，坚持力量锻炼和有氧运动相结合。人们不做运动最常见的借口是没时间，最有效的方法是定下时间表，坚持下去就会取得良好效果。 
    </essay>
</中医教你高血脂食疗与按摩>
<按摩穴位降血脂>
<title>按摩穴位降血脂 每天坚持20分钟</title>
<essay>    随着年龄增长，高血压、高血脂、高血糖病人增多，要如何预防？中医教大家一种按摩穴位降血脂的方法，每天只需坚持20分钟按摩八个穴位，即可有效预防高血脂的发生，还能起到降血脂的功效。 
    按摩穴位降血脂 每天坚持20分钟 
    按摩的穴位包括：章门穴、滑肉门穴、大横穴、足三里穴、丰隆穴、三阴交穴、公孙穴、太冲穴。 
    按摩的时候，每个穴位按摩81下，使用的力度以穴位感觉到酸麻为度，每天按摩两次，每次大约花费10多分钟。 
    另外，在按摩时可以根据自己的承受力度，分别使用拇指、食指指端或者第一指关节来按摩，特殊情况下也可使用拳头顶端进行按摩。 
    现在很多高血脂的患者，多是由于饮食不节制，而且又长期坐办公室，缺少运动，活动太少造成，因而如果能每天抽出两个10分钟进行穴位按摩，一般在按摩一个月后，血脂会明显降低，坚持三个月后，血脂基本能够达到正常水平。 
    以上按摩穴位降血脂方法简单易学，主要是贵在坚持。如果能够坚持穴位按摩，不仅可以帮助您降血脂，还能防止出现中风等危重的心脑血管疾病。 （责任编辑：韩晶）</essay>
</按摩穴位降血脂>
<治疗高血脂常用药与偏方>
<title>治疗高血脂常用药与偏方</title>
<essay>    随着人们生活水平的不断进步，高脂血症的发作率呈分明上升趋势。高脂血症又是引发冠心病、动脉硬化、脂肪肝、糖尿病、肥胖症等疾病的重要起因。因此降血脂治疗具有重要意义。治疗高脂血症，西药的疗效比较显着，但西药在降脂的伴随，可导致血糖升高、恶心、腹胀、腹泻及肝功能损害等不好的反响。近年发现不少中药也有较好的降脂作用，且不好的反响较少。那么治疗高血脂常用药与偏方有哪些？ 
    有降脂作用的单味中药 
    近年来研究发现有降脂作用的中草药约90余种，其中以降胆固醇为主的中药有山楂、泽泻、何首乌、柴胡、川芎、当归、荷叶、党参、人参、灵芝、刺五加叶、怀牛膝、蒲黄、沙棘、陈皮、半夏、漏芦、大豆、薤白等；降甘油三酯为主的中药有甘草、刺五加叶、黄连、黄芩等；伴随降胆固醇和甘油三酯的中药有大黄、决明子、葛根、桑寄生、姜黄、人参、绞股蓝、枸杞、女贞子、虫草、月见草、三七、银杏叶、虎杖、马齿苋、大蒜、茶叶、水蛭、熊胆、木耳等。其降脂作用以降血清胆固醇居多；其功效多属补肝肾、健脾益气、活血化瘀及消食、除痰、利水等。 
    降脂中药有特定作用机理 
    研究发现，不一样的降脂中药不但在药效上各有侧重，而且作用机理和途径也有所不一样，但主要以下边三种手段为主：一、抑制外源性脂质吸收，多为减少胆固醇的吸收，如大黄蒽醌类成分、蒲黄中的固醇类物质、何首乌中蒽醌及卵磷脂等都具有这种作用。二、抑制内源性脂质合成，即抑制胆固醇的生物合成途径中一个或几个环节，如泽泻中的三萜类成分、绞股蓝总苷等。三、促进脂质转运和排泄、调节脂代谢，如人参皂苷、柴胡皂苷等。 
    降脂的复方中药有作用率各不一样 
    中药常以多味药物组成复方，共达治病功能，降脂中药也是如此。近年经临床应用发现一批疗效显着的降脂中药复方。 
    益肾降脂汤：组成为紫丹参18克，生山楂18克，何首乌15克，菟丝子15克，女贞子12克，枸杞子15克，水煎200毫升，逐日2次，早晚服。治疗老年高脂血症85例，总有作用率达90.6%。 
    参乌降脂汤：由何首乌、太子参、草决明、大黄、三七粉、山楂、路路通组方。治疗高脂血症72例，总有作用率为83.33%。 
    调脂健肝汤：由山楂、何首乌、丹参、茯苓、陈皮、泽泻、鸡内金、炒莪术、法半夏、决明子、姜黄、三七末组方。治疗高脂血症60例，总有作用率为95.0%。 
    复方降脂颗粒：由绞股蓝提纯粉、丹参、茵陈、山楂、甘草组成，具有显着降低胆固醇和甘油三酯及升高度脂蛋白（好脂蛋白）的疗效，且未见不好的反响。 
    化浊降脂汤：由制首乌、草决明、苍术、泽泻、女贞子、山楂、红花组方，治疗高脂血症80例，血清胆固醇和甘油三酯、低密度脂蛋白分明降低，度脂蛋白升高。 
    山荷汤：由山楂、荷叶、何首乌、绞股蓝组方，治疗高脂血症病人60例，总有作用率为91.67%。 
    五味降脂散：由绞股蓝、黄芪、生山楂、刺梨根、丹参组方，治疗高脂血症66例，均匀总有作用率为84.85%。 
    加味二陈汤：由半夏、陈皮、制南星、大黄、泽泻、山楂、三七等组方，治疗高脂血症82例，总有作用率为94%。 
    舒肝降脂煎：由绞股蓝、黄芪、茵陈、郁金、泽泻、姜黄组方，治疗脂肪肝，口服治疗后血脂和肝功能均得到良好调节。 
    服中药降血脂多需较长时间服药，适用于血脂中度偏高的病人，伴随要配合膳食控制。对于血脂重症偏高的病人或服用一段时间后疗效不显着的病人，则宜在医生指导下改服西药治疗。 </essay>
</治疗高血脂常用药与偏方>
<中草药能有效降血脂>
<title>高血脂诱发多种病症 中草药能有效降血脂</title>
<essay>    高血脂症是脑卒中、冠心病、心肌梗死、心脏猝死独立而重要的危险因素。而中草药能够起到降血脂的功效，下面，就给大家介绍一些能够有效降脂的单方中草药。 
    泽泻：可明显抑制兔主动脉粥样硬化斑块的形成及其血胆固醇的含量，可抑制小鼠肠对胆固醇吸收及体内胆固醇合成，有助于胆固醇的运转和排泄。具有干扰胆固醇的吸收、分解和排泄作用。 
    山楂：国外应用山楂属植物制成各种制剂，用于治疗高脂血症及冠心病已多年。国内证明山楂的醇制剂、浸膏总皂甙，对实验家兔之动脉粥样硬化有降压降脂作用，可减轻脂类的沉积。 
    灵芝：实验研究表明灵芝有较好的降血脂作用，并能减轻实验性家兔动脉粥样硬化斑块的程度及延缓其形成。 
    首乌：主要抑制肠道吸收胆固醇，并促进血浆中胆固醇的运输和清除。此外，首乌还能促进纤维蛋白原的裂解，延缓动脉粥样硬化发生。 
    决明子：可煎剂、糖浆片剂治疗高胆固醇血症，具有抑制血胆固醇升高和动脉粥样硬化斑块形成的作用。其降脂作用可能与决明子所含芦荟大黄素、大黄素等有促进肠管运动、抑制胆固醇吸收有关。 
    茵陈：有明显的降低血胆固醇作用。茵陈中所含的香豆素类有降脂活性，可降低动物血清胆固醇，使主动脉硬化减轻。 
    虎杖：虎杖所含大黄素成分，可减少外源性胆固醇过多进入体内，动物实验表明虎杖有明显的降脂作用。 
    蒲黄：可明显减少胆固醇在肠道的吸收，促进其在粪便中排出，并有防止动脉粥样硬化及降低血清固醇的作用。 
    大蒜：大蒜的有效成分大蒜精油能阻止动脉脂质增生及胆固醇诱发的β脂蛋白增加和α-脂蛋白下降，还能明显降低主动脉胆固醇含量和主动脉粥样硬化。 
    绿豆和豆类膳食：国外已有豆类降低血胆固醇的报导，以绿豆作用最大。豆类膳食所以能够降血脂，可能因其所含植物胆固醇的竞争性抑制外源性胆固醇的吸收，增加其排泄有关。 
    姜黄：能促进胆汁分泌，其提取物可明显降低实验性高血脂动物的血胆固醇含量。姜黄醇提取物、挥发油和姜黄素都有降低血胆固醇、甘油三酯和β脂蛋白的作用，以降甘油三酯最显著，并能使主动脉中的胆固醇、甘油三酯含量降低。 （责任编辑：林晓）</essay>
</中草药能有效降血脂>
<中医药膳助降高血脂>
<title>中医药膳助降高血脂</title>
<essay>    高脂血症属于中医痰证、眩晕、心悸、胸痹等病证的范畴。西医以眩晕、胸闷或仅有空腹时血浆脂质(甘油三酯和胆固醇)升高等为临床特征。本病外因为久食膏粱厚味和肥甘之品，内因为老年衰弱或先天不足造成肾的阴阳失调，或脾胃虚弱造成水湿痰饮郁阻。 
    山楂粥：山楂30～45克(或鲜山楂60克)，粳米100克，沙糖适量。将山楂煎取浓汁，同粳米同煮，粥将熟时放入沙糖，作点心热服。不宜空腹及冷食。 
    泽泻粥：泽泻15～30克，粳米50～100克，沙糖适量。将泽泻煎汁去渣，入粳米共煮成稀粥，加入沙糖，稍煮即成。每日1~2次。 
    菊花粥：菊花10克，决明子10～15克，粳米50克，冰糖适量。先把决明子放人沙锅内炒至微有香气，取出，待冷后与菊花煎汁，去渣取汁，放入粳米煮粥。粥将熟时，加入冰糖食用。 
    首乌三七大枣粥：三七5克，制何首乌30~60克，粳米 100克，大枣2～3枚，冰糖适量。先将三七、首乌放入沙锅内煎取浓汁，去渣，取药汁与粳米、大枣、冰糖同煮为粥食用。 （责任编辑：韩晶）</essay>
</中医药膳助降高血脂>
<十种降脂中药逐个数>
<title>10种降脂中药逐个数</title>
<essay>    高血脂是引起动脉粥样硬化性疾病的主要危险因素，是脑卒中、冠心病、心肌梗死、猝死的危险因素，也是促进高血压、糖耐量异常、糖尿病的一个重要危险因素。高血脂已经成为现在人们高度重视的健康问题，中草药在降低血脂方面具有独特的疗效，有很好的降脂效果。 
    降脂中药有哪些？ 
    1. 灵芝 
    药用其子实体，性温，味甘淡。灵芝含甾醇、生物碱、蛋白质、多糖、氨基酸、酶类等。具益精气、强筋骨之功效。主治精神疲乏、心悸失眠、高血压、高胆固醇血症、脑血管硬化等。 
    2. 大黄 
    药用其干燥根茎，性味苦寒，归脾、胃、大肠、肝、心包五经。具泻热通便、破积行瘀、清湿热功能。药理研究证实，大黄能降血压、降胆固醇。 
    3. 泽泻 
    药用部分为干燥块茎，味甘咸性寒，归肾、膀胱经。主要成分为挥发油，内含糠醛，其乙醇提液含生物碱、植物甾醇、天门冬素，其水及苯提取物有抗脂肪肝成分。 
    4. 柴胡 
    药用部分为柴胡的根或全草，味苦，性微寒，入肝肾二经。主要含柴胡酮、植物甾醇、脂肪酸、柴胡皂苷。具疏气、解郁、散火之功效。柴胡皂苷具有降血脂作用。 
    5. 虎杖 
    药用其根，性微温，具活血通经，利湿功能，传统用于治疗风湿、痹痛、黄疸、闭经、痛经等。据现代药理研究证明，虎杖含蒽醌类化合物和黄酮类多种成分，从其根茎中可提取具有降血脂成分的白藜芦醇苷等。有关实验证明，虎杖有降低胆固醇和甘油三酯的作用。 
    6. 山楂 
    药用其干燥成熟果实。味酸甘，性微温。山楂果实含山楂酸、苹果酸、枸橼酸、咖啡酸、内脂、脂肪、金丝桃苷、解脂酶、鞣质、蛋白质、槲皮素、核黄素、胡萝卜素、糖类及维生素类等多种成分。药理研究发现，家兔连服山楂制剂３周后，血清胆固醇显着下降。山楂与菊花、丹参、元胡、银花、红花、麦芽等配伍，可用于治疗高脂血症、高血压、冠心病所致之胸闷隐痛。 
    7. 姜黄 
    药用其根茎，味苦辛，性温，归肝、脾二经。主要成分含挥发油，例如姜黄精、去氢姜黄精、姜烯等。姜黄能宣通血中之气，使气行而血不壅滞，且有通经止痛之功效。姜黄能增加胆汁形成和分泌，使粪便中排泄的胆酸和胆固醇增加。虽然姜黄促进胆汁分泌的作用较弱，但较持久。姜黄还能增加纤维蛋白的溶解活性，有抗血栓形成的作用。注意：据药理研究发现，姜黄有兴奋子宫的作用，能使子宫收缩，怀孕妇女慎用。 
    8. 人参 
    药用其干燥根，味甘微苦性微温，归脾、肺经。人参含有多种药用元素，人参中的人参甙能抑制动物高胆固醇血症的发生，当高胆固醇血症发生时，能使胆固醇降低。需要注意的是，人参为补虚证之要药，实证慎用，发热时不用，防其助火，可佐以凉润药麦冬、天冬等。小剂量对中枢有兴奋作用，大剂量则起麻痹作用，本品习惯上不与藜芦同用。 
    9. 决明子 
    药用其干燥成熟的种子。决明子味甘苦性微寒，归肝、胆、肾三经，具清热、明目、润肠之功效。决明子含蒽甙类物质，分解后产生大黄素、大黄素甲醚、大黄酸、大黄酚及葡萄糖等。实验证明，决明子具有降血压、降血脂、抗菌等作用，治疗高脂血症有一定疗效。注意：有泄泻与低血压者慎用决明子制剂。 
    10. 首乌 
    药用其干燥块根。味苦、甘、涩，性温，归肝、肾二经。首乌含丰富的卵磷脂、淀粉等，有助于脂肪运转。首乌含蒽酯衍生物，主要为大黄酚及大黄泻素，其次为大黄酸、大黄素甲醚等，能使肠蠕动增强和抑制胆固醇吸收。首乌还能阻止胆固醇在肝内沉积、在血清中滞留或渗透到动脉内膜中，以减缓动脉粥样硬化形成。血脂下降可能与首乌有效成分与胆固醇结合有关。首乌配银杏叶、钩藤等治疗心脑血管病，能消除或改善症状。首乌对个别病人有腹泻的副作用。另外，首乌浸出液可能含有肾上腺皮质激素类似物。 
    温馨提示：是药三分毒，中药虽然与西药比具有很多优势，但是用药期间也要注意身体的各种反应，同时要按照医生的要求和建议合理的服用。 （责任编辑：简丽妍）</essay>
</十种降脂中药逐个数>
<中医食疗助你轻松降血脂>
<title>中医食疗助你轻松降血脂</title>
<essay>    荷叶米砂肉，它不仅可以预防高血脂症，还有一定的治疗作用呢! 
    荷叶为睡莲科植物莲荷的干燥成熟或半成熟较干的扇形叶。莲荷的一身如莲肉、莲心、莲须、莲房、藕等都可供药或食疗用，荷叶也不例外。现代药理研究和临床实践表明 荷叶中含有荷叶碱、去甲基荷叶碱、亚罂粟碱、番荔枝碱、莲苷、萍果酸、酒石酸、草酸、葡萄糖酸及琥珀酸、鞣酸等，具有降血脂的佳效。 
    荷叶米砂肉的制备方法较简单 可用大荷叶5张(剪成10块)洗净。如为干叶可先以沸水浸软后再用。精瘦猪肉250克、大米250克(先磨研成粗砂状)。将肉切成薄片，加酱油15克、精盐适量、淀粉、食油少许拌匀。再将已备好的肉片和米砂用荷叶包成长形物，置蒸笼内蒸约半小时即可出锅。此时，荷叶的清香已渗入米砂肉内，芳香可口。此为一周剂量，每隔一天的中餐时服用其量的三分之一 连服两周为一疗程。疗程满后，暂停服数天，复查血脂，如血脂降低，但尚未达正常值，宜继续服用 如降脂值较小，则每疗程时间要适当延长。如降脂值较明显，则可将疗程缩短。如复查少效时，则宜找医师并研究自己的膳食和动静生活是否合理，再酌情修改用量和服用时间。毕竟每个人的体质和病情都难一样。 
    一般地说，高密度脂蛋白增高或低密度脂蛋白不高甚至有下降趋势者，多可连续服用此方，而低密度脂蛋白升高明显者不宜采用。 </essay>
</中医食疗助你轻松降血脂>
<高血脂的中医调脂指南>
<title>高血脂的中医调脂指南</title>
<essay>    脂肪代谢或运转异常使血浆一种或多种脂质高于正常称为高血脂症。高血脂症是一种全身性疾病，是指血中胆固醇(TC)和/或甘油三酯(TG)过高或高密度脂蛋白胆固醇(HDL-C)过低，现代医学称之为血脂异常。脂质不溶或微溶于水，必须与蛋白质结合以脂蛋白形式存在，因此，高血脂症通常为高脂蛋白血症，即血清脂蛋白浓度升高。目前已经公认高血脂症，包括高胆固醇血症(Hypercholesterolemia)、高甘油三脂血症(Hypertriglyceridemia)及二者都高的复合性高血脂症。 
    高血脂的中医病机分析 
    1.饮食因素 恣食肥甘，膏梁厚味，嗜酒无度，损伤脾胃，脾失健运，水谷不化，生痰生湿，痰湿中阻，精微物质输布失司，酿为本病。 
    2.情志因素 长期情志不遂，肝失条达，疏泄失常，气血运行不畅，膏脂布化失度，或思虑过度，伤及脾胃，内生痰湿，可导致本病。 
    3.体质因素 素体肥胖或素体阴虚，也是造成本病原因之一。“肥人多痰湿”，痰浊中阻可致本病。阴虚者多肝肾不足，肝肾阴虚，肝阳偏亢，木旺克土，伤脾胃生痰，或劳欲过度，更伤肾脏，因生命原动力缺乏而致代谢失调，发为本病。 
    高血脂的花粉疗法 
    高血脂是心脑血管疾病的主要致病因素。金相伴花花粉富含黄酮类和多不饱和脂肪酸等有效成分，因此对降血脂具有很好的效用。金相伴花花粉，含有丰富的多糖，蛋白质，多种氨基酸，胡萝卜素，维生素E,维生素C，微量元素硒，磷脂，超氧化物歧化酶，同样多高血脂患者具有非常好的降血脂效果。] 
    利压肽 由菊花、槐米、槐花、菊苣、紫苏、蒲公英、酸枣仁、橘皮、覆盆子、藿香、茯苓、砂仁、青果、桃仁等多种中药制剂而成，对血压血脂有双向调节功效; （实习编辑：张曼）</essay>
</高血脂的中医调脂指南>
<中药十宝在手轻松降血脂>
<title>中药十宝在手 轻松降血脂</title>
<essay>    随着生活水平的提高，高血脂和脂肪肝已经成为现在的流行病。高脂血症的主要危险是导致动脉硬化，是致死性疾病如冠心病、脑卒中、心肌梗死的重要危险因素，也是加重高血压、糖尿病、脂肪肝、肝硬化、胰腺炎等疾病的因素之一。高脂血症对身体的损害是隐匿、逐渐、长期和全身性的，多数人需长期用药治疗。但是如果长期服用调血脂西药，又会因药物的副作用而使患者的身体健康受到损害。而有些中草药对降低血脂有明显的作用，药店药师在遇到前来购买降血脂药的顾客时，不妨向其推荐试用，但需注意，患者服用前应先咨询医生。 
    虎杖 药用其根，性微温，具有活血通经和利湿功能，传统用于治疗风湿、痹痛、黄疸、闭经、痛经等。现代药理研究证明，虎杖含蒽醌类化合物和黄酮类多种成分，从其根茎中可提取具有降血脂成分的白藜芦醇苷等。有关实验证明，虎杖有降低胆固醇和甘油三酯的作用。 
    柴胡 药用部分为柴胡的根或全草，味苦，性微寒，入肝、肾二经。主要成分为柴胡酮、植物甾醇、脂肪酸、柴胡皂甙，具有疏气、解郁、散火之功效。其中柴胡皂甙具有降血脂作用。 
    泽泻 药用部分为干燥的块茎，性味甘咸寒，归肾、膀胱二经。主要成分为挥发油，内含糠醛，其乙醇提取液含生物碱、植物甾醇及天门冬素，其水及苯提取物有抗脂肪肝成分。 
    大黄 药用其干燥根茎，性味苦寒，归脾、胃、大肠、肝、心包五经。该药具有泻热通便、破积行淤、清湿热等功能。大黄主要含两种成分：一为蒽醌衍生物，约为2%~4%，包括大黄素、大黄酚、大黄酸、芦荟大黄素等;二为大黄鞣苷类，主要为葡萄糖没食子鞣苷。此外，大黄中还含有游离没食子酸。蒽醌衍生物在体内易于吸收，口服后血中浓度2~3小时达高峰，其后慢慢下降，最后由胆汁、粪便排出。同时，大黄能引起肠管收缩，分泌增多而产生泻下作用。大黄有降血压、降胆固醇作用。 
    姜黄 药用其根茎，味苦辛，性温，归肝、脾二经。主要成分含挥发油，例如姜黄精、去氢姜黄精、姜烯等。姜黄能宣通血中之气，使气行而血不壅滞，且有通经止痛之功效;能增加胆汁形成和分泌，使粪便中排泄的胆酸和胆固醇增加。虽然姜黄促进胆汁分泌的作用较弱，但较持久。姜黄还能增加纤维蛋白的溶解活性，有抗血栓形成的作用。但需注意的是，药理研究发现，姜黄有兴奋子宫的作用，能使子宫收缩，因此，怀孕妇女慎用。 
    灵芝 药用其子实体，性温，味甘淡。灵芝含甾醇、生物碱、蛋白质、多糖、类等。具有益精气、强筋骨之功效。主治精神疲乏、心悸失眠、高血压、高胆固醇血症、脑血管硬化等。 
    人参 药用其干燥根，味甘微苦性微温，归脾、肺二经。人参含有多种药用元素，人参中的人参甙能抑制动物高胆固醇血症的发生，当高胆固醇血症发生时，能使胆固醇降低。但需注意，人参为补虚证之要药，实证慎用;收缩压超过24千帕者不宜使用;发热时不用;防其助火;小剂量对中枢有兴奋作用，大剂量则起麻痹作用;本品习惯上不与藜芦同用。 
    山楂 药用其干燥成熟果实。味酸甘，性微温。山楂果实含山楂酸、苹果酸、枸橼酸、咖啡酸、内脂、脂肪、金丝桃苷、解脂酶、鞣质、蛋白质、槲皮素、核黄素、胡萝卜素、糖类及维生素类等多种成分。药理研究发现，家兔连服山楂制剂3周后，血清胆固醇显著下降。山楂与菊花、丹参、元胡、银花、红花、麦芽等配伍，可用于治疗高脂血症、高血压、冠心病所致之胸闷隐痛。 
    决明 子药用其干燥成熟的种子。决明子性甘苦微寒，归肝、胆、肾三经，具有清热、明目、润肠之功效。决明子含蒽甙类物质，分解后产生大黄素、大黄素甲醚、大黄酸、大黄酚及葡萄糖等，还含有维生素A类物质。实验证明，决明子具有降血压、降血脂、抗菌等作用，用于治疗高脂血症有一定疗效。但需注意，有泄泻与低血压者慎用决明子制剂。 
    首乌 药用其干燥块根。味苦、甘、涩，性温，归肝、肾二经。首乌含丰富的卵磷脂(4%~4.2%)、淀粉等，有助于脂肪运转;含蒽酯衍生物，主要为大黄酚及大黄泻素，其次为大黄酸、大黄素甲醚等，能使肠蠕动增强和抑制胆固醇吸收。首乌还能阻止胆固醇在肝内沉积、在血清中滞留或渗透到动脉内膜中，以减缓动脉粥样硬化形成。首乌配银杏叶、钩藤等治疗心脑血管病，能消除或改善症状。但需注意，首乌对个别患者有导致腹泻的副作用。另外，首乌浸出液可能含有肾上腺皮质激素类似物。 （实习编辑：李杏）</essay>
</中药十宝在手轻松降血脂>
<中医针灸治疗高血脂>
<title>中医针灸治疗高血脂</title>
<essay>    各种原因引起的人体血清胆固醇和三酰甘油(甘油三酯)等血脂成分高于正常值时称为高脂血症。临床分为原发性和继发性两种。原发性者病因不明， 
    多有家族史和遗传史;继发性者则多因动脉粥样硬化、冠心病、糖尿病、肾病综合征、胰腺炎等引发。本病临床表现错综复杂，可以毫无症状，亦可表现为动脉硬化、高血压病、冠心病、脑血管意外、糖尿病等疾病的症状。 
    中医将本病的病因概括为正虚和邪实，虚为肝肾亏损，气血不足，气化无力，或脾失健运，水谷不能化为精微;实为痰饮，瘀浊之邪内蕴，阻遏脉络，蒙闭清窍，百病丛生。 
    (1)针刺疗法 取中脘、脾俞、气海、内关、丰隆、足三里。每次选取3―4穴，交替使用。捻转进针，得气后留针20分钟，中间行针1次，每日1次，10次为一疗程。亦可在得气后加电针(频率8～10赫兹交流脉冲)，持续15分钟。 
    (2)氦氖激光穴位照射 取内关。两侧穴位交替使用。每日1次，每次15分钟，10次为1疗程。 
    (3)耳针疗法 取内分泌、皮质下、神门、交感、心、肝、肾。每次选用3―4穴，用碘酒严格消毒后，毫针中等强度刺激，留针30分钟，间歇运针，两耳交替使用。隔日1次。 
    (4)艾灸疗法 取足三里、绝骨。患者平卧位，每次灸1侧，将艾绒做成黄豆大小的艾柱，每穴灸3―5壮，每星期1―2次，10次为一疗程。 （实习编辑：李杏）</essay>
</中医针灸治疗高血脂>
<中草药中的降脂兵团>
<title>中草药中的“降脂兵团”</title>
<essay>    随着生活水平的提高，高血脂和脂肪肝已经成为现在的流行病。高脂血症的主要危险是导致动脉硬化，是致死性疾病如冠心病、脑卒中、心肌梗死的重要危险因素，也是加重高血压、糖尿病、脂肪肝、肝硬化、胰腺炎等疾病的因素之一。高脂血症对身体的损害是隐匿、逐渐、长期和全身性的，多数人需长期用药治疗。但是如果长期服用调血脂西药，又会因药物的副作用而使患者的身体健康受到损害。而有些中草药对降低血脂有明显的作用，药店药师在遇到前来购买降血脂药的顾客时，不妨向其推荐试用，但需注意，患者服用前应先咨询医生。 
    虎杖 药用其根，性微温，具有活血通经和利湿功能，传统用于治疗风湿、痹痛、黄疸、闭经、痛经等。现代药理研究证明，虎杖含蒽醌类化合物和黄酮类多种成分，从其根茎中可提取具有降血脂成分的白藜芦醇苷等。有关实验证明，虎杖有降低胆固醇和甘油三酯的作用。 
    柴胡 药用部分为柴胡的根或全草，味苦，性微寒，入肝、肾二经。主要成分为柴胡酮、植物甾醇、脂肪酸、柴胡皂甙，具有疏气、解郁、散火之功效。其中柴胡皂甙具有降血脂作用。 
    泽泻 药用部分为干燥的块茎，性味甘咸寒，归肾、膀胱二经。主要成分为挥发油，内含糠醛，其乙醇提取液含生物碱、植物甾醇及天门冬素，其水及苯提取物有抗脂肪肝成分。 
    大黄 药用其干燥根茎，性味苦寒，归脾、胃、大肠、肝、心包五经。该药具有泻热通便、破积行淤、清湿热等功能。大黄主要含两种成分：一为蒽醌衍生物，约为2%~4%，包括大黄素、大黄酚、大黄酸、芦荟大黄素等;二为大黄鞣苷类，主要为葡萄糖没食子鞣苷。此外，大黄中还含有游离没食子酸。蒽醌衍生物在体内易于吸收，口服后血中浓度2~3小时达高峰，其后慢慢下降，最后由胆汁、粪便排出。同时，大黄能引起肠管收缩，分泌增多而产生泻下作用。大黄有降血压、降胆固醇作用。 
    姜黄 药用其根茎，味苦辛，性温，归肝、脾二经。主要成分含挥发油，例如姜黄精、去氢姜黄精、姜烯等。姜黄能宣通血中之气，使气行而血不壅滞，且有通经止痛之功效;能增加胆汁形成和分泌，使粪便中排泄的胆酸和胆固醇增加。虽然姜黄促进胆汁分泌的作用较弱，但较持久。姜黄还能增加纤维蛋白的溶解活性，有抗血栓形成的作用。但需注意的是，药理研究发现，姜黄有兴奋子宫的作用，能使子宫收缩，因此，怀孕妇女慎用。 
    灵芝 药用其子实体，性温，味甘淡。灵芝含甾醇、生物碱、蛋白质、多糖、类等。具有益精气、强筋骨之功效。主治精神疲乏、心悸失眠、高血压、高胆固醇血症、脑血管硬化等。 
    人参 药用其干燥根，味甘微苦性微温，归脾、肺二经。人参含有多种药用元素，人参中的人参甙能抑制动物高胆固醇血症的发生，当高胆固醇血症发生时，能使胆固醇降低。但需注意，人参为补虚证之要药，实证慎用;收缩压超过24千帕者不宜使用;发热时不用;防其助火;小剂量对中枢有兴奋作用，大剂量则起麻痹作用;本品习惯上不与藜芦同用。 
    山楂 药用其干燥成熟果实。味酸甘，性微温。山楂果实含山楂酸、苹果酸、枸橼酸、咖啡酸、内脂、脂肪、金丝桃苷、解脂酶、鞣质、蛋白质、槲皮素、核黄素、胡萝卜素、糖类及维生素类等多种成分。药理研究发现，家兔连服山楂制剂3周后，血清胆固醇显著下降。山楂与菊花、丹参、元胡、银花、红花、麦芽等配伍，可用于治疗高脂血症、高血压、冠心病所致之胸闷隐痛。 
    决明子 药用其干燥成熟的种子。决明子性甘苦微寒，归肝、胆、肾三经，具有清热、明目、润肠之功效。决明子含蒽甙类物质，分解后产生大黄素、大黄素甲醚、大黄酸、大黄酚及葡萄糖等，还含有维生素A类物质。实验证明，决明子具有降血压、降血脂、抗菌等作用，用于治疗高脂血症有一定疗效。但需注意，有泄泻与低血压者慎用决明子制剂。 
    首乌 药用其干燥块根。味苦、甘、涩，性温，归肝、肾二经。首乌含丰富的卵磷脂(4%~4.2%)、淀粉等，有助于脂肪运转;含蒽酯衍生物，主要为大黄酚及大黄泻素，其次为大黄酸、大黄素甲醚等，能使肠蠕动增强和抑制胆固醇吸收。首乌还能阻止胆固醇在肝内沉积、在血清中滞留或渗透到动脉内膜中，以减缓动脉粥样硬化形成。首乌配银杏叶、钩藤等治疗心脑血管病，能消除或改善症状。但需注意，首乌对个别患者有导致腹泻的副作用。另外，首乌浸出液可能含有肾上腺皮质激素类似物。 （实习编辑：李杏）</essay>
</中草药中的降脂兵团>
<中草药降血脂的潜规则>
<title>中草药降血脂的潜规则</title>
<essay>    当今市场上自称有降低血脂作用的中草药达数十种之多。然而，这些中草药的降脂作用机制大多不清，其确切的降脂疗效有待证实。中草药可作为血脂高病人的辅助用药，但不能取代现代的降脂药。所以，服用中草药进行降脂治疗时，务请注意以下几点： 
    (1)应根据自身具体情况，在医生的指导下用药，切勿偏信广告宣传和道听途说，自行购药服用，以免延误治疗和浪费钱财。有一些纯属保健品之类的中草药，更不能顶替降脂药品服用。 
    (2)服药6―8周后复查血脂，如血脂较用药前无明显下降，或血脂下降不能达标，则不宜继续服用，并应在医生的指导下调整用药。 
    (3)冠心病人，特别是已患心肌梗死和心绞痛的患者，作过冠脉球囊扩张术、安装支架与冠脉手术的病人，以及合并糖尿病和高血压等疾病者，最好选用疗效确实的降脂药物，如他汀类等积极控制血胆固醇，防治心脑血管疾病。 （实习编辑：李杏）</essay>
</中草药降血脂的潜规则>
</高血脂中医调脂>
<高血脂检查诊断>
<常犯困也许是血脂升高了>
<title>常犯困也许是血脂升高了</title>
<essay>    俗话说“春困秋乏”，一些人认为，秋季犯困是季节因素，或是最近没休息好。其实，常犯困可能是血脂升高的信号。 
    犯困主要是大脑供血不足、相对缺氧所致，除了肥胖、肺功能不全、过度疲劳、服用镇静或抗过敏药、睡眠不佳等，还与血脂有关。高血脂的人，体内血液流动相对缓慢，影响红细胞的携氧能力，而且高血脂会在体内动脉形成粥样硬化斑块，造成血管管腔狭窄，导致大脑缺血缺氧。 
    如果存在高血脂家族史、肥胖、高血压、皮肤黄色瘤，已有冠心病、脑卒中、糖尿病、慢性肾脏病，有长期大量饮酒、摄入高脂、高糖饮食等危险因素，或是中老年、绝经后女性，经常犯困应尽早去医院检查血脂。没有其他明显异常的普通人，建议每2年查1次血脂；40岁以上的人最好每年查1次；高危人群和高血脂患者需听从医生指导，定期复查。 
    发现血脂升高，首先要改善生活方式，低脂、清淡饮食；其次，可根据血脂升高类型选择药物；最后，治疗期间应定期复查。</essay>
</常犯困也许是血脂升高了>
<高血脂盯上年轻人>
<title>高血脂盯上年轻人 4征兆教你识别</title>
<essay>    随着生活水平的提高，人们工作忙碌，应酬增加，多种慢性疾病也跟着提前报到。其中，高血脂就是很常见的一种现代病。高血脂如同鬼魅般悄无声息地潜入身体中，但我们却丝毫没有察觉。在这种情况下，高血脂在体内纵使兴风作浪，身体给予的预警信号却是极少，且为非特异性。每年定期体检者还可及时发现高血脂踪影，若无体检恐怕待我们发现其踪影时，身体早已被倒腾得出乱子，脂肪肝、脑梗塞、冠心病随之而来。那么，哪些人群容易得高血脂？高血脂的早期症状又有哪些呢？ 
    这些人最容易与高血脂结缘 
    ★高压人士 
    高血脂易盯上工作压力大、精神紧张人群，因为他们过于忙碌，没时间关注自己的饮食起居和健康。长期如此，他们的身体免疫力和抵抗力降低，而此时血黏加重、血管收缩加大，就会引起高血脂。 
    ★熬夜一族 
    如今的年轻人喜欢熬夜，还常常烟酒无度。这种懒于运动且生活无规律的生活方式容易导致脂质代谢紊乱、脂肪堆积，从而出现脂肪肝和高血脂。 
    ★应酬达人 
    体型肥胖、长期高糖饮食者如果频繁应酬，过多地摄入饱和脂肪，会导致血液中甘油三酯、胆固醇含量过高，出现高血压、高血糖、动脉粥样硬化。 
    ★“药罐子” 
    高血脂也可见于应用一些特殊药物的人群，有些药物可引起人体血脂代谢的紊乱，常见的药物有类固醇和避孕药。 
    ★慢病患者 
    指的是患有高血压、糖尿病等其他疾病的人群。有高血压、冠心病、甲状腺机能低下、糖尿病等疾病的患者，若没有良好的控制，高脂血症将伴随其一生。 
    高血脂的“蛛丝马迹” 
    不良的生活方式增加了人们患高血脂的风险，高血脂患者的队伍也越来越庞大。除了定期体检血脂情况之外，身体出现的一些征兆也能提示我们血脂高了。 
    征兆一：手背、指关节、肘关节、臀部、膝关节、臀部等部位出现黄色、橘黄色或棕红色的结节、斑块或疹子，有时候是手掌出现黄色或橘黄色的条纹。这提示血脂很高，可能是高脂血症。不过，血脂正常人有时也会在上眼皮内侧出现“黄色瘤”。 
    征兆二：常出现头昏脑涨或与人讲话间隙容易睡着。起床后头脑不清醒，午后极易犯困，但夜晚很清醒。这可能是提醒你血脂偏高了，要注意控制了。 
    征兆三：胳膊肘、大腿、脚后跟等部位鼓起小肿疮，表面光滑，大多是黄色，这可能是在提醒你胆固醇高了。腿肚子经常抽筋、刺痛也可能是血脂高了，可以去医院做血脂检查。 
    征兆四：短时间内在面部、手部出现较多黑斑，斑块较老年斑略大，颜色较深。记忆力及反应力明显减退。 
    高血脂是多病之源，长期置之不理对人体危害极大。专家提醒，一旦出现高血脂，应坚持长期综合治疗，强调以控制饮食及体育锻炼为主，效果不理想才佐以药物治疗。</essay>
</高血脂盯上年轻人>
<五种身体变化是血脂高的症状>
<title>5种身体变化是血脂高的症状</title>
<essay>    血脂高的人可无症状，往往需要在查体化验的时候才能发现。然后，通过检查身体表面的一些变化，是可以发现血脂高的征兆的。因为脂质在血管内长时间的沉积，会引起的动脉粥样硬化，同时在皮肤也会有相应的症状。下面，一起来看看哪些身体表面的变化，是血脂高的症状。 
    血脂高的症状：黄色瘤 
    当皮肤表面生长的斑块或丘疹状黄色结节，结节内聚集了吞噬脂质的巨噬细胞(黄色瘤细胞)，就是血脂高的症状表现了。黄色瘤的形态可分为肌腱黄色瘤、手掌黄色瘤、结节性黄色瘤以及丘疹性黄色瘤，好发于手、脚臀甚至是口腔。一般会呈桔黄色或者棕黄色，轻度凸起，圆形结节，边界清楚。 
    血脂高的症状：掌纹变化 
    掌纹的变化也是血脂高的症状表现。有人观察血脂增高和脑动脉硬化 者94%有掌纹变化，表现在双手掌中指根部的掌文有“+”字、“井”字、星状的改变。中医理论学说：“有诸内者必形诸外”。即体内有病变者，必然会表现在外部。掌纹的数量越多、范围越广，表示血脂增高的时间也越长。 
    血脂高的症状：耳褶 
    即耳垂前面的皮肤 不光滑，不平整，出现皱褶。皱纹可深可浅，可多可少，一般是一个。这个症状反映耳垂营养不良，血脂增高，心脑供血不足。耳垂是人体唯一突出体表的肉坠样软组织，是反映大脑功能与智慧的地方。耳褶是心脑部病变在体表的表征。随着年老，它会变薄变小。美国研究发现，高血脂和冠心病人74%耳垂有皱褶。 
    血脂高的症状：角膜老年环 
    眼角膜周围有一个圆形白色或淡黄色环形斑，因角膜没有血管供给，全靠细胞之间营养渗透。老年环反映胆固醇在该处的存积与脑动脉硬化有关，也是血脂高的症状表现。 
    血脂高的症状：睑黄瘤 
    在上下眼睑内呲部的皮肤 ，呈椭圆形扁平黄色隆起，对称发生。也可见于面、颈、躯干和肢体。可见于各种高脂血症，但也会出现在血脂正常者身上。常有家族史，与脑动脉硬化有关。 
    血脂高的症状：脂血症眼底 
    正常眼底小动脉成橘黄色，高血脂 患者的小动脉可呈现黄白色改变，是甘油三酯的大颗粒脂蛋白沉积的结果。是严重的高甘油三酯血症的特征性表现。 
    总之，当身体发现上述几种变化的时候，就应该警惕是否血脂高的症状。最后趁早到医院作进一步的检查，及时发现可预防心肌梗死、脑卒中等心血管事件的发生。 </essay>
</五种身体变化是血脂高的症状>
<高血脂早期症状6种先兆常常被忽视>
<title>高血脂早期症状不明显？ 6种先兆常常被忽视</title>
<essay>    高血脂是冠心病、高血压以及中风的主要诱发因素，高血脂对身体的危害是不明显的，且逐渐进行性和全身性的。高血脂早期多数没有症状，因此不少患者错过了早期诊断和治疗。除了常规检查，我们应该如何发现高血脂的先兆呢？ 
    血脂异常有6大先兆： 
    1.高血脂症状会出现头昏脑胀或与人讲话间隙容易睡着。早晨起床后感觉头脑不清醒，早餐后可改善，午后极易犯困，但夜晚很清醒； 
    2.睑黄疣是中老年妇女血脂增高的信号，主要表现在眼睑上出现淡黄色的小皮疹，刚开始时为米粒大小，略高出皮肤，严重时布满整个眼睑； 
    3.身体某些部位出现黄色、橘黄色或棕红色的结节、斑块或疹子，或短时间内在面部、手部出现较多黑斑。记忆力及反应力明显减退也是容易被忽视的高血脂的症状； 
    4.有些高血脂患者腿肚经常抽筋，并常感到刺痛，这是胆固醇积聚在腿部肌肉中造成的，是高血脂症状的常见表现之一； 
    5.看东西一阵阵模糊，这是血液变粘稠，流速减慢，使视神经或视网膜暂时性缺血缺氧所致。不少老年人为是老花造成的，往往不会联想到这是高血脂的症状； 
    6.反复发作的饱餐后短暂腹痛，可见于高脂血症导致的肠系膜动脉硬化性胃肠缺血。经常耳鸣和重听，也与高脂血症有关，这是因为高血脂使较细窄的内耳血管更加狭窄，发生供血障碍。 
    为了及早发现高血脂，进行治疗和干预。建议正常人应该每两年检查一次血脂。40岁以上的人至少应每一年检查一次血脂；有家族史、体型肥胖、长期吃糖过多、长期吸烟、酗酒、长期坐着、生活无规律、情绪易激动、精神常处于紧张状态者、已经患有心血管疾病（冠心病、高血压、脑血栓）、已患有高脂血症的病人、有高血脂早期征兆如黄色瘤者，则应在医生的指导下定期检查血脂。 
    为保证检查血脂的准确性，12小时内不能进食，可以少量喝水。同时，验血脂前2―3天不能做激烈运动，老年人化验前拒绝晨练，感冒患者尤其是急性感染期，血脂会明显异常，所以应该避免这个时候验血脂。 </essay>
</高血脂早期症状6种先兆常常被忽视>
<高血脂征兆的五种身体密码>
<title>高血脂征兆的五种身体密码</title>
<essay>    高脂血症在没有出现并发症时，往往难以被人们发现。但是脂质在血管内长时间沉积，引起动脉粥样硬化的同时，皮肤也会有相应的表现。因此，通过检查皮肤表面，可以发现血脂增高征兆。 
    黄色瘤 是一种皮肤表面长出的丘疹状黄色结节，结节内聚集了含有脂质的黄色瘤细胞。根据形态和部位分为：1.肌腱黄色瘤，常发生在跟腱、手、足背肌腱处，为卵圆形质硬皮下结节，与皮肤粘连，边界清楚，有家族性发病的特征。2.手掌黄色瘤，发生在手掌的扁平黄色瘤，呈橘黄色轻度凸起。3.结节性黄色瘤，好发于身体的肘、膝、指、髋、踝、臀等处，为圆形结节，边界清楚。4.丘疹性黄色瘤，为小米粒大的棕黄色丘疹，有时口腔黏膜也可生长，常见于高甘油三酯血症。 
    掌纹 血脂增高和脑动脉硬化患者94%有掌纹变化，表现在双手掌中指根部的掌纹有十字、井字、星状的改变。中医理论“有诸内者必形诸外”，即体内有病变者，必然会表现在外部。掌纹的数量越多，范围越广，表示血脂增高的时间也越长。 
    耳褶 即耳垂前面的皮肤不光滑，不平整，出现皱褶。皱纹可深可浅，可多可少。反映耳垂营养不良，血脂增高，心脑供血不足。耳垂是人体唯一突出体表的肉坠样软组织，随着年老会变薄变小。耳褶就是心脑部病变在体表的表现。美国研究发现，高血脂和冠心病人74%耳垂有皱褶。 
    角膜老年环 是眼角膜周围白色或淡黄色环形斑，因角膜没有血管供给，全靠细胞之间营养渗透。老年环反映胆固醇在该处的存积，与脑动脉硬化有关。 
    睑黄瘤 在上下眼睑内眦部的皮肤，呈椭圆形扁平黄色隆起，对称发生，也可见于面、颈、躯干和肢体。常见于高脂血症患者，与脑动脉硬化有关。</essay>
</高血脂征兆的五种身体密码>
<出现5种症状最好定期查血脂>
<title>出现5种症状最好定期查血脂</title>
<essay>    高血脂是冠心病、高血压以及中风的主要诱发因素，但高血脂的症状往往不明显。除了每年的常规检查之外，平时我们应该如何发现高血脂的症状呢？专家表示，有一下五种症状的人建议到医院查查血脂。 
    1. 高血脂的症状会出现头昏脑胀或与人讲话间隙容易睡着。早晨起床后感觉头脑不清醒，早餐后可改善，午后极易犯困，但夜晚很清醒； 
    2.睑黄疣是中老年妇女血脂增高的信号，主要表现在眼睑上出现淡黄色的小皮疹，刚开始时为米粒大小，略高出皮肤，严重时布满整个眼睑； 
    3.腿肚经常抽筋，并常感到刺痛，这是胆固醇积聚在腿部肌肉中造成的，是高血脂症状的常见表现； 
    4.短时间内在面部、手部出现较多黑斑（斑块较老年斑略大，颜色较深）。记忆力及反应力明显减退也是容易被忽视的高血脂的症状； 
    5.看东西一阵阵模糊，这是血液变粘稠，流速减慢，使视神经或视网膜暂时性缺血缺氧所致。不少老年人为是老花造成的，往往不会想到这是高血脂的症状。 
    高血脂难发现，建议40岁以上的人群每年至少应该查一次血脂。为保证准确性，12小时内不能进食，可以少量喝水。同时，验血脂前2―3天不能做激烈运动，老年人化验前拒绝晨练，感冒患者尤其是急性感染期，血脂会明显异常，所以应该避免这个时候验血脂。</essay>
</出现5种症状最好定期查血脂>
<血脂是否正常关键看四个指标>
<title>血脂是否正常 关键看四个指标</title>
<essay>    正常体检和常规检查，都免不了要化验血脂。化验单上那一大堆指标、英文缩写和数字到底是什么含义，怎么判定自己是不是“高血脂”呢？ 
    如何看懂血脂化验单？ 
    血脂是否正常，关键要看四个指标 
    血脂是血浆中的中性脂肪和类脂的总称，是人体必需的基本物质。血脂在一定范围内是有益的，但血脂异常是导致冠心病、心梗和脑血管病的重要危险因素。血脂是否正常，关键要看血脂化验单中的四个指标： 
    1. 总胆固醇(TC)：胆固醇大部分由肝脏合成，小部分来源于食物，它的升高会增加动脉粥样硬化、冠心病、高血压的风险。总胆固醇数值低于 200mg/dL 为理想水平，在继续保持的前提下，每隔 5 年也要检测一次血脂 ;200~239mg/dL 为临界高胆固醇水平，要严格控制饮食，适度运动，检测血脂的周期应在 5 年以下 ;高于 240mg/dL 为高胆固醇水平，这时除了控制饮食和运动外，还要进行药物治疗，定期检测血脂的变化。 
    2. 甘油三酯(TG)：甘油三酯主要来源于食物，轻度、中度升高会促进动脉粥样硬化发生，极度升高可导致急性胰腺炎发作。甘油三酯数值低于 150mg/dL 为正常水平，150~199mg/dL 为临界高水平，200~499mg/dL 为高水平，高于 500mg/dL 就是极度升高了。 
    3. 低密度脂蛋白胆固醇(LDL-C)：低密度脂蛋白胆固醇也叫“坏胆固醇”，低密度脂蛋白过量时，容易在动脉管壁沉积，形成动脉硬化斑块，阻塞血管，导致心脑血管疾病。低密度脂蛋白胆固醇数值低于 100mg/dL 为最佳水平，100~129mg/dL 为接近最佳水平，130~159mg/dL 为临界高水平，160~189mg/dL 为高水平，高于 190mg/dL 则是非常高的水平。 
    4. 高密度脂蛋白胆固醇(HDL-C)：高密度脂蛋白胆固醇也叫“好胆固醇”，它可以将胆固醇转运到肝脏进行降解，防止动脉硬化的发生，降低心脑血管疾病风险。高密度脂蛋白胆固醇数值低于 40mg/dL 是过低的，不能发挥应有的作用 ;40~59mg/dL 为正常范围 ;高于60mg/dL 是较高的标准，是身体健康和生活方式良好的表现。 
    高脂血症的诊断标准 
    高脂血症根据测定结果可以分为四类：一是单纯的胆固醇升高，称为高胆固醇血症;二是单纯的甘油三酯升高，称为高甘油三酯血症;三是胆固醇和甘油三酯同时升高，称为混合型高脂血症;四是低密度脂蛋白胆固醇增高，称为低密度脂蛋白胆固醇增高血症。血脂检测的四个指标中如果有一项或多项超过正常范围，都可怀疑是高脂血症。 
    血脂化验单的项目上，上升箭头提示该项数值超过正常范围的最高限，下降箭头提示该项数值超过最低限。但要注意，血脂化验单上没有箭头并不意味没有问题。通常血脂化验单上标注的正常范围只适用于健康人群。对于有冠心病、糖尿病、中风、高血压、吸烟、肥胖等危险因素的人群，未来发生心肌梗死和中风的危险程度较正常人群要高，血脂的正常指标相对会较低。</essay>
</血脂是否正常关键看四个指标>
<从外形怎么看血脂是否异常>
<title>从外形怎么看血脂是否异常</title>
<essay>    血脂升高对身体的损害是隐匿的。然而它是导致动脉硬化和心脑血管疾病的最主要原因。因此，对于血脂高的人，日常饮食习惯的合理性是至关重要的。那么我们该怎么发现自己血脂异常呢？是什么原因会导致血脂异常？本期名医有话，卫生部中日友好医院心血管病中心主任王勇教授谈血脂异常问题。 
    哪些因素会导致血脂不正常呢？ 
    在高血脂这块，有一部分我们叫家族性的，家族性的实际上和你吃什么喝什么没有太多关系，是遗传类的疾病。这类病人可能很小，但胆固醇血脂都非常高。除此之外大部分的高胆固醇高血脂都是和吃有关系。最近看到高血脂病人将近2个亿，是非常庞大的数字，这些人中大多数人都不知道自己有高血脂，或大多数人不认为高血脂是需要控制或需要治疗的。 
    尤其是对一些高危病人，他不知道怎么管理血脂，然后需要我们做很多工作，包括患者的这种教育。还有医生会根据不同的危险分层，花一部分精力去告诉患者，应该怎么管理血脂，怎么健康生活。 
    怎么从外形上看血脂是否异常呢？ 
    如果你很肥胖，比如说你经常吃的很多。有一些病人可能皮肤上会有黄色瘤，最常见是在眼角，颜色黄黄的，挺小但可以长大，这些病人需要查血脂。经常看到有些人眼角皮肤周围有黄色小米粒，以为是美容方面的问题，事实上是高血脂或胆固醇有问题。 
    经常头晕头疼和血脂异常有关么？ 
    大多数高血脂早期没有症状，除非动脉硬化到一定程度，到了相对比较晚，影响到相应的器官以后才会引起临床症状。血脂被称为是隐形杀手。高危病人，心血管病的高危病人，经常会说你的血脂虽然不疼不痒但它每天在害你。高危人群一定要在医生指导下治疗血脂。 
    什么样的人是属于血脂异常高危人群呢？ 
    第一，大多数血脂异常的人是没有症状的。第二，如果你家里边父母亲都有高血脂，我们叫家族倾向，你体检时应该附带检查血脂这一项。如果你有其他心血管危险因素，比如患有高血压、血糖增高、很胖，当然还有年龄。还有一些是男性已经45岁以上，女性50岁以上。都叫心血管疾病中的危险因素，当然还包括其它疾病，慢性肾功能不全等，像这些病人都应该去检查血脂。尤其以前有过心血管病史，譬如以前得过心梗或者得过脑卒中的人，更应该监控血脂，在医生指导下去调整血脂。 
    蔬菜怎么吃对健康有好处？ 
    多吃蔬菜无疑没有坏处。且蔬菜不论炒、炸、煮都会丢失部分的营养，国外比较注意凉拌菜沙拉，这样营养更全面，蔬菜摄入过多是可以降低患心血管、脑血管疾病风险。在中国很多人不太爱吃蔬菜，而且喜欢吃肉生猛海鲜对健康不利。 
    胆固醇还分好坏吗，到底什么是胆固醇呢？ 
    胆固醇是我们人体必需的一个物质。摄入过多会导致低密脂蛋白胆固醇过高，然后会引起全身动脉硬化，再往前发展会出现大家熟悉的心血管疾病、脑血管疾病，外周动脉疾病。所以大家现在越来越关注胆固醇，高密脂蛋白胆固醇可能没有症状，但可能在危害你的血管。胆固醇里面有一种高密脂蛋白胆固醇，它对心血管有保护作用。另外一种是低密脂蛋白胆固醇，它是动脉硬化的起始原因，坏胆固醇。高密脂蛋白胆固醇过多是好事，低密脂蛋白胆固醇低也是好事。 
    除了胆固醇会提到另一个词“甘油三酯”，甘油三酯是什么呢？ 
    甘油三酯是血脂的一种，甘油三酯和胆固醇有区别。我们经常说甘油三酯增高，大多数是吃出来的，除了刚才前面说的食物以外，有些人过度饮食，经常说吃饱了吃撑了。无论什么甚至是米饭都可能最后转换成脂肪，油炸的洋快餐、奶酪，都是容易让你甘油三酯增高。甘油三酯高除了吃以外，相当一部分是甘油三酯异常，有的人吃的很讲究，但甘油三酯依然高的原因。医学上来说高甘油三酯也是心血管的引起因素，也越来越引起医学界的重视，我们叫它心血管的残余风险，现在对关注它也是越来越重要。 
    如果血脂异常会引发什么样的疾病？ 
    最主要的是引起动脉，全身的动脉硬化。动脉硬化最常见的就是大家都非常熟悉的心血管、脑血管疾病，它们最早期从动脉硬化来的，低密脂蛋白高的病人，很容易沉积在血管壁，先有条纹严重会变成斑块，再把你的血管堵塞。心血管疾病是全身动脉硬化的一种，全身动脉硬化可以导致不同的疾病，脑血管外周动脉等。 
    木糖醇可以代替吃糖的危害吗？ 
    木糖醇是从植物提取出来的带有一种甜味，又不是我们常说的糖。在有些食品当中有木糖醇，我们最常见的是口香糖。木糖醇吃多了也有问题，最常见的可能是消化系统，木糖醇吃多了会引起消化道的症状，比如腹胀、腹泻。国外会明文标识木糖醇会引起消化道的症状。任何一个东西一定要适量不能吃多，吃多一定会带来不好的影响。并不是大家想的吃糖就是在吃糖，平时吃粮食、米饭、面粉都是淀粉转化为糖，有些人觉得米饭可以多吃而不吃甜东西的观念是错误的，米饭仍然可以转化为糖。 
    血脂异常到什么程度需要药物治疗呢？ 
    一般临床上血脂异常化验单都有一个正常范围，如果你是一个相对健康的人，比如说没有高血压、糖尿病，一般在正常的范围内就不需要治疗，同时你没有心血管任何危险因素的时候，我们叫他心血管低危患者，我们会告诉患者改善生活健康的方式。比如检查他自己平常的饮食习惯，是不是吃过油的、过量的、胆固醇血脂高的食物。蛋黄、鱼仔、豆腐脑、猪皮、鸭皮，动物内脏等血脂都是很高。如果有锻炼身体的好习惯，相对来说会好一些，这是对大多数年轻朋友提的意见。 
    对于有一部分人群，心血管的高危病人，这些病人包括以前得过冠心病，明确确诊为冠心病的病人，如果有二型糖尿病，以前得过脑卒中，还合并有肾功能的损害，有一型糖尿病又合并蛋白尿等等，这些病人是心血管病的高危病人甚至极高危病人，这些人的血脂不是说正常，要应该比正常人更低，在心血管领域当中，不论在欧洲、美国指南包括中国的指南都是有一定标准的，换而言之遇到这些病人不需要看化验单，都要给予他丁治疗和血脂的管理。传统降血脂的药物，除了降血脂以外还有很多其它的作用，比如抗盐有很多非降脂的作用，是冠心病人最基本的治疗原则。 
    长期服用降血脂的药，常会出现哪些副作用？哪些是不可以长期服用的？ 
    现在对于动脉硬化心血管疾病来说，最常用的是他丁类的药物，医生最关注两个副作用，一个是肝损害，还有一个是基因溶解。从94年到现在，有无数临床实验证明他丁类治疗是非常安全的，发生肝损害或基因溶解概率特别低。即使低也要到医院随访复查，查肝基因酶等，如果是安全的，大多数人可以用他丁类的药。说明书的副作用不等于我们就有这个副作用，好多老百姓拿说明书说这么多副作用怎么受得了。说明书上的副作用只是一个概率，比如一百个人有一个人会出现，一个人不等于你，有很小的概率。他丁类药物出现副作用的概率也非常低，它成为心血管领域中最重要的一个药物。</essay>
</从外形怎么看血脂是否异常>
<专家教你读懂血脂化验单>
<title>专家教你读懂血脂化验单</title>
<essay>    原本只想到医院做一项简单的血脂检查，可是把血脂化验单拿到手里一看，项目却有六七项那么多，看得人头疼。到底哪一项增高或降低对我们有害，哪一项更有临床意义，医生又是通过哪一项的结果给我们下结论开药方的呢？哈尔滨医科大学附属第四医院心内科副教授张明宇为我们来解读一下血脂化验单上的主要项目。 
    1、TC：总胆固醇的英文缩写，是指血液中所有脂蛋白所含胆固醇之总和。一般认为健康成人每天胆固醇的摄入量应低于300毫克(相当于1个鸡蛋黄中含的胆固醇量)，而伴有冠心病或其它动脉粥样硬化病的高胆固醇血症患者，每天胆固醇的摄入量应低于200毫克。日常饮食中其实有许多不含胆固醇的食物，建议饮食上多偏重一些。包括硬壳果类，如杏仁、核桃。五谷类，蛋白水果类，果酱果冻。此外还有蔬菜类，花生、花生酱、植物性油脂及人造奶油、面筋、豆类与豆浆、豆腐等豆制品，尤其多吃水果，水果含果胶，也能降低胆固醇。 
    2、TG：甘油三酯英文的缩写。主要参与人体内能量代谢，产生热能。如同其名称一样，甘油三酯是人体的脂肪成分，正常值小于1.70mmol/L，男性0.45-1.81mmol/L，女性0.23-1.22mmol/L。 
    甘油三酯高的危害最直接体现在动脉粥样硬化上。甘油三酯高的后果是容易造成“血稠”，即血液中脂质含量过高导致的血液粘稠，在血管壁上沉积，渐渐形成小斑块，即我们平时说的动脉粥样硬化。通常，对于仅血甘油三酯含量增高，而胆固醇含量正常的患者，应改变饮食结构，控制体重。另外还要戒烟，适当参加体力活动或运动。 
    3、LDL-C：低密度脂蛋白-胆固醇的英文缩写。胆固醇在血液中以脂蛋白的形式存在。低密度脂蛋白胆固醇可通俗地理解为"坏"胆固醇，因为LDL-C水平升高会增加患冠状动脉心脏病的危险性。青年人平均约2.7mmol/L；中老年人约3.37mmol/L；大于4.14mmol/L为明显增高。 
    低密度脂蛋白高于正常值时，过量的胆固醇在血管壁堆积，形成动脉粥样硬化，甚至是冠心病的发生。建议该类人群，减少脂肪的收入，戒烟限酒，不要过度肥胖，另外[运动量过大、剧烈运动能显著升高高密度脂蛋白。 
    4、HDL-C：高密度脂蛋白-胆固醇的英文缩写，是一项比较特殊的指标，可通俗地理解为“好”胆固醇，因为HDL-C可减少患冠状动脉心脏病的危险。正常值0.91-2.19mmol/L ，它的增高对人体有益，而过低则会增加心血管病的危险性。接受雌激素胰岛素或某些药物(如烟酸、维生素E，肝素等)治疗者，亦可增高，虾青素可显著提升人类高密度脂蛋白胆固醇。 
    此外，在一些较为全面的血脂化验单上，我们还可以看到Lp(a)，这是脂蛋白小a的英文缩写，升高也有可能会增加冠心病的危险性。另外，Apo B100和Apo AI是两项仅在大医院才化验的指标，他们分别代表载脂蛋白B100和载脂蛋白AI。血Apo B100浓度的变化多与低密度脂蛋白-胆固醇相一致，因此，Apo B100升高对人体同样不利。Apo AI的变化则与高密度脂蛋白相同，所以，Apo AI升高对人体是有益的。 
    需要提醒的是，如果医生并没有依据上面提到的正常值为我们下结论，不要感到奇怪。因为血脂化验单上的正常值是相对的，对于指导临床治疗仅供有参考。临床医生主要是根据每个患者的具体情况来决定降脂治疗方案。</essay>
</专家教你读懂血脂化验单>
<腿脚抽筋要小心是高血脂作祟>
<title>腿脚抽筋补钙也没用 要小心是高血脂作祟</title>
<essay>    有的老人时常出现腿脚抽筋，小腿发凉、发麻等不适，多数人以为是缺钙所致。可事实上，这种情况有时并不是因为钙少了，而是血脂高了。一方面，体内过高的胆固醇无法正常代谢时，可能积聚在周围肌肉中，刺激肌肉收缩，导致抽筋。另一方面，过高的血脂很容易引起动脉粥样硬化，使血管变窄，导致局部供血不足、血液循环不畅，使得肢体末端因为缺血出现抽筋、疼痛等不适。 
    高血脂病发有那些前兆？ 
    1、腿肚经常抽筋，并常感到刺痛，这是胆固醇积聚在腿部肌肉中的表现。 
    2、短时间内在面部、手部出现较多黑斑(斑块较老年斑略大，颜色较深)。记忆力及反应力明显减退。 
    3、看东西一阵阵模糊，这是血液变粘稠，流速减慢，使视神经或视网膜暂时性缺血缺氧所致。 
    4、常出现头昏脑胀或与人讲话间隙容易睡着。早晨起床后感觉头脑不清醒，早餐后可改善，午后极易犯困，但夜晚很清醒。 
    5、睑黄疣是中老年妇女血脂增高的信号，主要表现在眼睑上出现淡黄色的小皮疹，刚开始时为米粒大小，略高出皮肤，严重时布满整个眼睑。 
    预防高血脂，从中青年开始 
    俗话说，“冰冻三尺，非一日之寒”。要想将高脂血症的危害降到最低，最重要的是早期预防。中青年时的过度消耗与透支，可使组织器官提前衰老，过早地发生老年病，等到六七十岁时才开始注意，已经太晚了，各脏器组织的衰老已不可逆转，所以预防也要从中青年开始。 
    先应该注意适当休息，生活要有规律，一日三餐要尽量定时定量，尽量减少不必要的应酬，不可暴饮暴食。生活有规律可以使人体各个系统功能较为正常，有利于营养的消化吸收，使人有充沛的体力去工作。 
    其次要注意坚持锻炼身体，以散步、慢跑等有氧运动为主，坚持时间要长一些，这样才有利于提高心肺功能、改善睡眠质量、提高工作效率。 
    当然还有一点也是最重要的一点是应该注意合理饮食，高脂血症患者饮食应做到高优质蛋白(牛奶、鸡蛋、瘦肉、鱼和鸡肉等)、低脂肪，多吃蔬菜和水果，主食之中应搭配部分粗粮，少吃精致食品、甜食、奶油、巧克力等油腻食物，应禁忌烟酒。燕麦、玉米、海带、紫菜、胡萝卜、山楂、木耳、冬瓜等都有较好的降血脂作用，可以适当多吃一些。 </essay>
</腿脚抽筋要小心是高血脂作祟>
<一次血脂高未必准>
<title>一次血脂高未必准 六周后复查方可确诊</title>
<essay>    一旦被查出胆固醇过高，是不是代表高血脂？这种情况，一般需要多久复查一次呢？ 
    正常情况下，成人总胆固醇为2.9―6.0毫摩尔/升，当总胆固醇>6.2时为高胆固醇血症，可导致动脉粥样硬化、冠心病、脑梗塞等疾病。一般情况下，体检得到的数据会受近两周内饮食、生活习惯的影响，比如春节、长假期间或者某段时间频繁油腻饮食，这时检测血脂往往都会超过指标，反映的并不是本人真实的血脂情况。 
    所以，建议与上述情况的人，不必急于下定论，也不必急着吃药，可在保持6周正常饮食后复查，如果复查结果仍然超出正常范围，才可确诊。需要注意的是，复查前3天要清淡饮食，前一晚要禁食空腹。</essay>
</一次血脂高未必准>
<查血脂前有7个注意>
<title>查血脂前有7个注意 绝对空腹运动适度</title>
<essay>    高脂血症包括高胆固醇血症、高甘油三酯血症及复合性高脂血症，是导致动脉粥样硬化和冠心病的主要因素之一。它对肾脏、心血管、脑血管及四肢血管也会产生不容忽视的影响。验血脂也叫血脂分析，其中包括胆固醇、甘油三酯、低密度脂蛋白等5项，血脂分析在心血管疾病的诊断、治疗和预防中，有重要的参考价值。为保证化验结果真实可信，在化验血脂前，患者应注意7点。 
    第一，当心药物干扰。 
    某些冠心病药物可使胆固醇和甘油三酯降低；维生素A、维生素D可使胆固醇升高；硝酸甘油、甘露醇可使甘油三酯升高。因此，在抽血前2―3天内，尽量不要服用这些药物。 
    第二，合理控制饮食。 
    血脂尤其是甘油三酯，容易受食物中脂肪含量的影响而升高。因此，建议抽血前12小时内不能进食，8小时内不能饮水，3天内不能饮酒、不吃动物性食品，因为动物脂肪、内脏、骨髓等胆固醇含量都很高，这样可避免食物中脂肪和酒精等使血脂短期内暂时升高。抽血前3天内最好避免参加聚餐等 可能会使脂肪摄入过量的活动。 
    第三，验血前绝对空腹。 
    有的人年纪大了，怕饿得时间长了会头晕，于是在早晨喝碗粥，认为不会影响检查结 果。粥虽然只是碳水化合物，不含油脂，但也会影响脂类代谢。在人体内，脂类、糖类、蛋白质三大代谢系统会互相影响，除了油脂，许多其他营养因素的摄入也会引起血脂水平变化。例如，大量吃糖，也会引起甘油三酯水平升高。所以，在抽血前的12小时内，除了少量饮水，所有的食物都不能吃，保证绝对空腹。 
    第四，注意验血时的姿势。 
    验血前最好坐在凳子上，这样测得的数据更准确。如果躺着或卧着，5分钟后胆固醇就开始下降，20分钟后可降低10%―15%；如站立20分钟，胆固醇约可降低6%―10%。所以，要求在验血前应静坐5―10分钟，而且每次抽血姿势应保持一致，这样对化验结果影响最小。 
    第五，把握好止血带结扎时间。 
    医生在为患者验血前，止血带结扎时间最好不要超过1分钟。如结扎超过了2分钟，胆固醇就可升高2%―5%；如超过了5分钟，胆固醇就可升高5%―15%。 
    第六，健身运动要适度。 
    验血脂前2―3天不要做过猛的运动，如跑步、打球、跳高等。因为运动量过大、过猛，血中的脂肪酶活性增加，血脂相应降低，这对化验结果也会有一定影响。尤其是老年人在化验前最好不要晨练。 
    第七，感冒时别验血。 
    血脂水平可随一些生理及病理状态变化，如创伤、急性感染、发热，还有妇女的月经期、妊娠期等，这时候检查出来的血脂都不是真实的。尤其是急性感染期，血脂会明显异常。建议在身体状态比较稳定的情况下进行化验，例如近期无急性病、外伤、手术等情况。妊娠后期、哺乳期的女性，各项血脂化验都可能升高，所以这个阶段的化验结果仅供参考。 
    由于影响血脂化验结果的因素较多，因此标准的血脂浓度应该取两次血脂浓度的平均值，两次检查之间应隔一周。如果检验结果接近或刚超过参考值，也应隔一周再到同一家医院再次抽血复查。如果血脂还是明显异常，就应该立即进行饮食控制、运动计划了，1个月后再次复查血脂，如果仍为异常，就需要接受药物治疗了。</essay>
</查血脂前有7个注意>
<眼角有黄斑祸因血脂水平太高>
<title>眼角有黄斑祸因血脂水平太高</title>
<essay>    眼睛不仅可以帮助人类探索世界，同时也可以反映身体的健康状况。如果眼角处长出一些淡黄色的斑点，不痛不痒，摸上去有些凹凸不平的感觉，就要警惕胆固醇沉积所致。医学上，这种眼角的斑点叫做眼睑黄色瘤，是一种淡黄色的小皮疹，最初为米粒大小，发展到最大时可占据全部或大部分上眼睑。 
    需要注意的是，眼睑黄色瘤被认为是高脂血症的常见信号之一，多见于中老年人，特别是肥胖的人群。由于遗传因素、进食过多高脂肪食物等原因，血脂代谢发生紊乱，身体的某些部位就会造成大量胆固醇沉着。沉着的胆固醇被细胞吞噬后，形成各种类型的黄色片状物、粒状物等，眼睑黄色瘤、角膜老年环等就是其常见的外在症状。 
    高脂血症是指血脂水平过高，可直接引起一些严重危害人体健康的疾病，如动脉粥样硬化、冠心病、胰腺炎等，严重时发生心绞痛及心肌梗死等。高血脂可以通过健康的生活习惯预防或延后发生。虽然有部份高血脂症是家族遗传，无法预防，但它也是一种文明病。此外，有遗传因子的人若饮食生活习惯不当，高血脂症也可能提早报到。 
    高血脂的预防从日常生活开始 
    1、合理的膳食结构。高血脂症的饮食原则是“四低一高”：即低热量、低脂肪、低胆固醇、低糖、高纤维膳食。每人每天食盐摄入少于8克；热量摄入应控制在294卡/公斤体重内，控制动物脂肪和胆固醇的摄入量也应十分严格，每人每天不宜超过300毫克，尽量不吃或少吃动物内脏，蛋类每天不超过一个，应提倡吃含有花生油的植物油。宜多选用奶类、鱼类、豆类、瘦肉、海产品、蔬菜、水果等。 
    2、科学的生活方式。高血脂的防治还要注意生活方式要有规律性，适当的参加体育运动(运动食品)和文娱活动，不吸烟、不酗酒、避免精神紧张，并要保持良好的心态。 
    3、定期体检。45岁以上者肥胖者、高脂血症家族史者、经常参加应酬者、精神高度紧张者，都属高发人群，建议每年应检查一次血脂。 
    4、药物调节。调脂治疗最根本的目的是预防延缓冠心病、脑中风等疾病的发生。当通过合理调整饮食结构、改变不良生活习惯、加强体育锻炼后，仍不能使血脂降至理想水平时，就必须用药物治疗，治疗高脂血症必须长期服药。 </essay>
</眼角有黄斑祸因血脂水平太高>
<判断血脂是否异常看两指标>
<title>判断血脂是否异常看两指标</title>
<essay>    血脂检查已经成为体检中的一项重要内容。不过，真正能看明白血脂化验单的人却不多。一般来说，血脂化验通常包括四项内容：总胆固醇(TC)、低密度脂蛋白胆固醇(LDL-C)、高密度脂蛋白胆固醇(HDL-C)和甘油三酯(TG)。 
    上文提及的四项内容，LDL-C和HDL-C两个指标值最应重视。LDL-C值越低更好，青年人约2.7毫摩尔/升，中老年人约3.37毫摩尔/升；而HDL-C正常值是0.91―2.19毫摩尔/升，它的值越高越好，过低则会增加心血管病的危险性。 
    相关案例： 
    48岁的李先生化验单写着：有高血压。LDL-C值是3.16毫摩尔/升，正常值范围是1.30―4.30毫摩尔/升。虽说LDL-C值在正常水平上，可事实上已超标。因为李先生本身就有高血压、糖尿病、冠心病的人而言，LDL-C的值至少应该控制在2.6毫摩尔/升以下，一旦超过，LDL-C就成为“隐形炸弹”，可能对身体造成危害。 
    一向瘦弱的孟先生，最近对化验单上高脂血症的结论疑惑不解，找到医生询问才知道，虽然他的LDL-C值并不像许多肥胖者那样高，但HDL-C值却远低于正常。HDL-C就像血管里的士兵，能将多余的胆固醇运出动脉，还具有抗动脉 粥样硬化的功能。若士兵少了，患心脑血管疾病的机会就增加。生活中，多吃果蔬，少吃碳水化合物，加强有氧运动，都可增高HDL-C值。</essay>
</判断血脂是否异常看两指标>
</高血脂检查诊断>
</老人健康知识>