<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<老人健康知识>
<糖尿病症状>
<糖尿病和单纯高血糖的区别>
<title>糖尿病和单纯高血糖的区别</title>
<essay>    对于现在的中国人来说，糖尿病是一种很常见的疾病，这种疾病给很多患者带来很大的影响。糖尿病患者一个显著的特征就是血糖高，于是，在人们的观念里，血糖高就成了糖尿病的代名词。病人到医院做检查，发现血糖高，不负责任的大夫误诊为糖尿病给患者开降糖药，最终导致患者对药物形成终身依赖，变成糖尿病人。 
    其实糖尿病和血糖高是两种不同的病，只是相互之间有关联。糖尿病是因为人体内分泌系统紊乱乱，导致糖代谢功能失调。高血糖是指人体血液中糖的含量过高，糖尿病会导致高血糖，但高血糖却不一定是糖尿病。 
    认识一下什么是高血糖？ 
    我们的身体需要通过食物获得大量的营养物，糖分也是必不可少的营养物之一。糖分是通过谷类，砂糖，水果，薯类等食品摄入体内的，然后形成糖原，储存在肝脏和肌肉中，或是转化为葡萄糖进入血液，运送到全身的细胞，作为肌肉运动的能量来源。 
    血液中葡萄糖的浓度常常被人们简称为“血糖”。正常情况下，血糖是经常变化的，特别是在饭后血糖有所升高，胰腺会分泌胰岛素，促进葡萄糖吸收，使其作为热量而消耗.因此，饭后一小时左右，血糖开始下降，饭后两小时基本就能恢复正常。 
    但是，如果摄入过多的糖分，无法消耗的葡萄糖就会留在血液中。过多的葡萄糖需要大量胰岛素促进吸收，长期下去胰腺会疲劳以至功能衰退，逐渐变得无法顺利地分泌胰岛素。于是血糖升高，在空腹或者吃饭两小时后仍然居高不下，形成高血糖状态，血液因而变得黏稠，易于凝固。 
    健康血液中的红细胞具有柔韧性，即使在很细的毛细血管里也能顺畅流动.然而，在高血糖状态下，红细胞却会失去柔韧性而变硬，多个红细胞重叠黏在一起，在细小的血管处容易阻塞，成为血栓的诱因。 
    究竟如何判断是糖尿病呢？ 
    糖尿病是由遗传因素、免疫功能紊乱、微生物感染及其毒素、自由基毒素、精神因素等等各种致病因子作用于机体导致胰岛功能减退、胰岛素抵抗等而引发的糖、蛋白质、脂肪、水和电解质等一系列代谢紊乱综合征，临床上以高血糖为主要特点，典型病例可出现多尿、多饮、多食、消瘦等表现，即“三多一少”症状，糖尿病（血糖）一旦控制不好会引发并发症，导致肾、眼、足等部位的衰竭病变。 
    糖尿病与高血糖的关系 
    由此可见，高血糖和糖尿病是两种不同的病，只是相互之间有关联.糖尿病是因为人体内分泌系统紊乱乱，导致糖代谢功能失调。高血糖是指人体血液中糖的含量过高，糖尿病会导致高血糖。但可以肯定的是，糖尿病患者血糖含量都比较高，这是二者的共性。 
    糖尿病专家提示，对于健康人群来说，如果长期不注意饮，致使血糖含量居高不下，也是一种危险的信号，因为黏稠的高血糖血液，对血管也有伤害。血液中的糖分和血管的蛋白质相结合，会形成糖化蛋白，糖化蛋白是有害的蛋白质，它无法实现蛋白质的功能，不能够在体内正常代谢，并易使血管受伤，易引发动脉硬化。长期下去，将会诱发糖尿病的发生。</essay>
</糖尿病和单纯高血糖的区别>
<可能患上糖尿病的十大征兆>
<title>可能患上糖尿病的十大征兆</title>
<essay>    糖尿病已成为当今社会比较常见的一种疾病，而且在日常生活中却又难以被发觉，那么糖尿病的具体征兆都有哪些呢？对此，日本Record Japan网站9月24日进行了汇总。 
    1.明明吃很多，体重却在下降 
    体重在不知不觉中下降，这其实是一种危险信号，如果没有刻意去减肥，每个月的体重却减少4至5公斤的话，这就说明身体肯定存在问题。对此，国外某糖尿病研究所专家表示：“如果饮食正常体重却在下降，很可能是患上了糖尿病。” 
    糖尿病会促进血糖值上升，导致的直接结果就是，无论吃多少食物，体内细胞都无法摄取葡萄糖，也就是说，体内积蓄的能量将被逐渐消耗，最终导致体重下降。 
    2.视力减退、视线模糊、眼睛易疲劳 
    国外某眼科医学博士指出，糖尿病会对人体的视觉产生影响，血液中的葡萄糖值含量异常上升会导致眼球歪斜，进入眼睛的光线也会因此发生曲折，而视力减退、视线模糊等现象都与之存在关联，长时间的慢性视线模糊，很可能患有2型糖尿病。 
    3.伤口难以愈合 
    国外某医学网站指出，高血糖会阻碍血液流通，延迟伤口愈合时间，甚至还可能损伤神经组织。 
    伤口的愈合需要充分的血液流通，否则将降低治愈能力，如果经常出现伤口血流不止等非正常现象，最好去往医院接受诊断。 
    4.刚吃完饭就感觉饿 
    慢性空腹感是糖尿病最典型的症状之一。美国某糖尿病医生表示，体内胰岛素的机能失常会直接导致肌肉、脂肪以及其他组织器官的机能低下。 
    而这当中起到关键作用的器官就是胰腺，如果体内胰岛素不断升高，就会促使大脑时常产生空腹感。 
    5.慢性疲劳感、身体乏力 
    胰岛素就好比身体的能量供应开关，如果胰岛素分泌量不足，就相当于切断了体内的能量供应，从而会产生疲劳感或者易疲劳的体质现象。 
    不过值得注意的是，疲劳感并非糖尿病独有的现象，例如癌症、甲状腺功能低下、贫血、抑郁症等也容易引发疲劳感，总体来说，疲劳是大病的主要征兆之一。 
    6.足部出现麻痹或疼痛 
    如果足部出现麻痹或者疼痛感，一方面可能是因为供血不足，另一方面也可能是糖尿病引发，对于糖尿病患者来说，麻痹最先会始于足下，然后逐渐转移至上半身。 
    而出现麻痹的原因大多在于糖尿病引发神经损伤，因此，足部出现麻痹或者疼痛是可能患上糖尿病的一个典型危险信号。 
    7.夜间尿频 
    对于夜间尿频的人，也可能患有糖尿病，尤其是夜间小便频率不断增多的人群，一定要引起重视。国外某医师指出，如果体内血糖值上升，人体会本能的将其排除，进而导致小便次数增多，因此，尿频也是患上糖尿病的信号之一。</essay>
</可能患上糖尿病的十大征兆>
<总是掉牙查查血糖>
<title>总是掉牙查查血糖</title>
<essay>    “糖尿病会引起牙齿缺失。”在2015年度糖尿病防治媒体倡导活动现场，解放军306医院副院长、全军糖尿病中心主任许樟荣教授指出，牙周病隐蔽在口腔内，最容易被糖友忽视。 
    患有糖尿病后第3~5年其并发症进入高发期，但很多患者却并未注意。“曾有一位56岁的阿姨，在糖尿病确诊后第5年的一年内就掉了9颗牙齿！”解放军第306医院口腔科卢怡副主任医师说。 
    世界卫生组织已将牙周病列为糖尿病第六大并发症，而牙齿缺失正是牙周病引发的严重后果之一。“我们对部分2型糖尿病患者口腔状况进行调查发现糖友牙周病症状普遍比非糖友严重。”卢怡解释道，同样年龄段、性别、相近的身体状况，糖友的牙龈红肿程度、牙周袋深度、牙龈退缩程度和牙周溢脓状况都比非糖尿病患者严重。 
    “血糖升高加重牙周组织微循环障碍，影响牙周正常血液循环。会让牙龈组织的血管基底膜增厚，造成组织缺氧，有利于厌氧菌侵袭和感染，导致牙周炎症状加重。”解放军第306医院口腔科汤楚华副主任医师解释道。 
    “按全口28颗牙计算，口腔内生物膜总面积可达72cm2，接近成人手背面积，而重度牙周炎牙周袋溃疡总面积可达50cm2。”卢怡指出，牙周病是不应忽视的疾病，相当于在患者口腔内有不少特别顽固感染灶，不仅严重危害局部牙周组织，严重的可能会引发内分泌代谢的变化和全身的免疫炎症反应。 
    糖友牙周病治疗也更复杂，糖友的糖化血红蛋白必须低于8%才能进行牙周治疗，且治疗过程中一定要控制好血糖，同时防止感染的发生。卢怡建议，对于牙齿缺失的患者，在经过系统的牙周治疗后，可以采用镶牙恢复一定的咀嚼能力，按照病人口内实际情况选择活动义齿或者固定义齿。 
    汤楚华提示糖友，如果出现“口腔异味、牙龈出血、牙齿松动、咀嚼无力”这几种症状，一定要及时就医。</essay>
</总是掉牙查查血糖>
<六个信号警示酮症酸中毒>
<title>六个信号警示酮症酸中毒</title>
<essay>    糖尿病酮症酸中毒是最常见的糖尿病急症，它具有起病急骤、病情凶险、进展迅速、误诊率高等特点。糖尿病酮症酸中毒因延误诊断、不合理治疗而造成死亡的情况仍较常见，因此了解它的一些早期信号对糖友来说极为重要。 
    糖尿病酮症酸中毒早期主要有以下六大表现：1. 三多一少症状（吃得多，喝得多，尿得多，人消瘦）加重；2. 消化系统症状：食欲减低、恶心呕吐；3. 呼吸改变：呼吸深快，呼气中有烂苹果气味（丙酮）；4. 精神状态及意识改变：早期可出现疲乏、头痛、嗜睡等不适，随着病情迅速进展，可出现不同程度的意识障碍，反射迟钝、消失，甚至昏迷；5. 失水、休克症状：后期严重失水、尿量减少、眼眶下陷、皮肤黏膜干燥、血压下降、心率加快及四肢发冷等表现；6. 少数患者可表现为急性腹痛，易被误诊。 
    1型糖友容易发生酮症酸中毒，须特别警惕。2型糖友在一定诱因下亦可发生酮症酸中毒。其中，最常见的原因为感染；其次为胰岛素治疗中断或不恰当减量；还有饮食不当，过度劳累，或是各种应激状态，如创伤、手术、妊娠及分娩等。有时糖尿病酮症酸中毒的发生也可能无明显诱因。 
    糖尿病酮症酸中毒虽然可怕，但也是可以预防的。对糖友来说，最重要的就是要控制好血糖水平。必须定期监测血糖（包括空腹及餐后血糖）、合理饮食、规律生活、规范进行胰岛素或口服药物降糖治疗、避免过度劳累。预防感染也很关键。糖友要重视感染病情，如有口腔、颌面部、皮肤黏膜等感染应及时前往医院就诊，尽早进行抗感染治疗。 
    总之，对于原因不明的恶心、呕吐、失水、休克、昏迷，尤其是呼吸有烂苹果味、血压低、尿量多者，无论之前有无糖尿病史，均应考虑本病的可能，并立即前往医院就诊。糖尿病酮症酸中毒早期发现、诊断是决定其治疗成败的关键。</essay>
</六个信号警示酮症酸中毒>
<腿痛腿麻留神糖尿病>
<title>腿痛腿麻 留神糖尿病</title>
<essay>    人到老年，体质越来越弱，身体各个方面的毛病也越来越多，腿痛在老年人中更是普遍。很多老年人往往认为腿痛是关节和骨头的问题，很少考虑其他疾病引起腿痛的可能，而糖尿病就是其中一种。 
    半年前，60岁的吴女士感觉双下肢麻木、疼痛、有袜套感，且双腿变得硬邦邦的。吴女士怀疑自己是腰椎间盘突出，到医院治疗几个月腿痛依旧，后被建议到内分泌代谢科才查明病因，原来是糖尿病引发的腿痛。南方医科大学第三附属医院副院长、内分泌代谢科主任沈洁解释，吴女士之所以会腿痛无力，是由于糖尿病造成下肢血管发生动脉粥样硬化等病变，使下肢血流量减少，特别在活动时，由于肌肉、骨骼耗氧量增加，但下肢血管内的血流量严重不足，就会导致缺血、缺氧愈演愈烈，从而出现下肢疼痛。 
    沈洁介绍，糖尿病引起腿痛通常是病史较长的患者，这类患者还会伴有很多其他并发症，例如视物模糊、头晕乏力等。糖尿病引起的腿痛不可轻视，如果得不到及时正规治疗，极易引起糖尿病足、糖尿病并发周围血管病变和糖尿病神经病变。腿痛的糖友应及时做下肢血管的超声检查、神经电生理检查等，以明确诊断。这类患者的治疗主要是控制血糖，同时可服用止痛药减轻疼痛，还可以服用一些营养神经的药物。对于合并下肢血管病变的患者，宜加强扩张血管、抗血小板等治疗。 
    对于中老年人来说，如果无故出现腿痛，在排除其他疾病后，应考虑糖尿病的可能。专家提醒，糖尿病所引起的腿痛通常是双侧，足底为主，同时可伴有皮肤瘙痒、麻木等；而关节痛只是关节局部疼痛；腰椎间盘突出所引起的腿痛通常为单侧。通过检测血糖、筛查糖尿病并发症及检测神经传导速度，便可很快得到明确诊断。</essay>
</腿痛腿麻留神糖尿病>
<男性出现五大症状赶紧查查血糖>
<title>男性出现五大症状赶紧查查血糖</title>
<essay>    糖尿病在中国的发病率居高不下，令人堪忧，好像身边的亲朋好友随时不幸“中招”。由于糖尿病早期几乎没有症状，或者以其他看似无关的症状表现出来，所以很容易会被忽视。专家提醒，如果男性近期突然出现性功能障碍、膀胱胀又尿不出、排尿异常，运动水平下降甚至频繁手麻，间歇性跛行，要及时查查血糖。 
      
    1. 性功能障碍（ED）。 
    血糖不仅影响着男性日常的能量需要，还把控着男性的“性”福生活。据统计，中国2000万左右男性糖尿病人中至少有800万因糖尿病引发性功能障碍，糖尿病ED属器质性的占80%，发病率较高，占男性患者的40%―50%，而一般人群的ED发病率仅为5%左右。 
    据了解，ED发生的时间与糖尿病的病程未必同步，先于糖尿病发生的占20%，后于糖尿病出现的占70%，与糖尿病同时出现的占10%。所以，性功能一直处于正常状态的男性，近期又没有受到其他因素影响，突然出现ED，很有可能是患上了糖尿病。 
    2.膀胱胀得难受，但是小便又尿不出。 
    这个症状与前列腺肥大相似，患者常常以为只是普通前列腺肥大而已，不用治。其实，糖尿病神经性膀胱病是糖尿病常见的慢性并发症之一。专家指出，40%～80%的糖尿病患者，即使血糖控制良好仍有约25%的发病率。所以，无端端出现膀胱病，泌尿检查又无异常者，最好加查血糖。 
    3.排尿异常。 
    糖尿病人有一个典型症状――多尿。另外，糖尿病神经性膀胱病会导致膀胱逼尿肌收缩无力。当男性无端出现尿等待、尿流慢而无力，小便次数较频但每次尿量不多，甚至出现排尿困难，在排查泌尿疾病的同时也要查查血糖。 
    4.运动水平下降，甚至频繁手麻、脚麻。 
    当血糖太高引起神经病变时，患者会出现肩部、手足的麻木，身体的灼热感或蚁走感，甚至跟腱反射减弱或消失，导致整体的活动、运动水平下降。 
    5.间歇性跛行。 
    走一段路就感觉下肢疼痛难忍，无法继续行走，休息之后有所好转，继续行走又会再次出现。 
    专家提醒，许多糖尿病男患者并没有“三多一少”的症状，但忽视了平时的其他症状很容易引起不良事件的发生。所以，男性朋友们尤其是有糖尿病家族史、身材肥胖、人到中年者，都要开始关注血糖的健康。</essay>
</男性出现五大症状赶紧查查血糖>
<糖尿病早期症状有哪些>
<title>糖尿病早期症状有哪些 五大症状不可忽视</title>
<essay>    糖尿病由于体内的糖分代谢出现了问题，糖分作为尿糖排出了体外，所以吸收不到足够的热量维持身体的需要，导致患者总是感觉到饥肠辘辘，即使是吃了很多东西，但是饥饿感还是存在，如果出现了这样的问题就需要及时的去医院就诊，了解糖尿病的早期症状是及早发现糖尿病及早治疗的关键，先小编就介绍一下糖尿病早期症状有哪些。 
    一、经常出现饥饿感，吃得多 
    由于体内的糖分被当做尿糖排出体外了，所以吃进去的东西不足以维持身体需要的热量，导致患者总是出现饥饿感，于是大量的吃东西，但是还是感觉到饥肠辘辘，平时不怎么吃甜食的人，也变得开始吃大量的甜食，出现了以上的症状就需要考虑是不是患上了糖尿病需要及时的去医院就诊。 
    二、经常出现手脚麻痹发抖等症状 
    糖尿病人会经常出现手脚麻痹、手脚发抖、手指活动不灵及阵痛感、剧烈的神经炎性脚痛，下肢麻痹、腰痛，不想走路，夜间小腿抽筋、眼运动神经麻痹，重视和两眼不一样清楚，还有自律神经障碍等症状。 
    三、糖尿病患者会出现疲劳、血压高、尿液呈现发白的情况出现 
    糖尿病患者常常会无缘无故的感觉到疲劳，特别是上下楼的时候更是明显，感冒的时候容易长疖疮或血压高，尿液呈现出白色，有甜酸的气味，如果出现了以上的症状，一定要及时的去医院就诊，及早发现及早治疗比较好控制血糖，并且会防止并发症的发生。 
    四、眼睛出现疲劳，甚至是出现视力下降等情况 
    眼睛容易疲劳，视力急剧下降，看不清楚东西，站起来的时候眼前发黑，看东西模糊不清，眼睛忽然变成了近视，出现了老花眼等症状，这是糖尿病会引起的视力障碍、视网膜出血、白内障、视力调节障碍等疾病的明显表现。 
    五、糖尿病患者会出现体重的急剧下降 
    如果出现了体重不明原因的急剧下降，需要考虑是不是患上了糖尿病，需要及时的去医院就诊。</essay>
</糖尿病早期症状有哪些>
<警惕四个糖尿病肾病早期征兆>
<title>警惕四个糖尿病肾病早期征兆</title>
<essay>    糖尿病肾病是指慢性高血糖所致的肾脏损害，病变可累及全肾，包括：肾小球、肾小管肾间质、肾血管等。可引起尿蛋白排出异常，肾功能异常，导致肾功能衰竭。据调查，我国2型糖尿病患者中合并慢性肾脏病的比例可高达64%。糖尿病肾病是导致肾功能衰竭的常见原因，如果在早期能够及时发现，积极干预可延缓，甚至逆转其病程进展。下面我们就来看看糖尿病肾病早期的4个征兆。 
    征兆1：微量白蛋白尿是早期肾损伤的标志 
    尿蛋白的检测方法及标准：尿常规：尿蛋白阳性，尿白蛋白/肌酐比值（UACR）：大于30mg/g，尿微量白蛋白（UMA）：大于20mg/L，尿白蛋白排泄率（AER）：超过30mg/d。其中，尿常规价格便宜，但对尿蛋白的敏感性较低，只能发现中、大量尿蛋白。对于早期糖尿病肾病，推荐检测尿白蛋白/肌酐比值，是目前公认发现尿微量白蛋白最有效的筛查方法。尿白蛋白/肌酐比值ACR的采集方法：空腹采集清晨首次尿标本。若不具备采集晨尿的条件，可在同一时段采集随机尿标本，并在采集标本前2小时内避免进食。此外，剧烈运动、感染、发热、怀孕、心力衰竭、超高血糖、超高血压、尿路感染等都可能对结果产生影响，应避免在上述条件下行尿蛋白检测。随着尿蛋白量的增多，血白蛋白下降，患者可能会出现尿中泡沫增多、眼睑及双下肢水肿等症状，此时应到医院及时化验尿液。此外，对于无症状的糖尿病患者，也应每年进行尿蛋白的筛查检测，以期达到早期发现、早期治疗的目的。 
    征兆2：视物模糊-糖尿病视网膜病变 
    糖尿病视网膜病变、糖尿病肾病均属于糖尿病的小血管并发症，两者具有较强的相关性，大部分糖尿病肾病患者患有糖尿病视网膜病变，因此，若发现糖尿病视网膜病变，需警惕糖尿病肾病的可能。如果出现视物模糊的症状，应及早就诊眼科，行眼底镜检查。 
    征兆3：肾功能异常，血肌酐升高 
    部分糖尿病肾病患者无尿白蛋白异常，糖尿病对肾脏的损害表现为肾功能异常。肌酐、尿素氮等检测指标可部分反映肾脏功能，但受影响因素较多，如剧烈运动、饮食、肌肉容积等。应用血清肌酐估算的肾小球滤过率e-GFR是评估肾功能最好的方法。 
    征兆4：肾小管功能受损 
    近年研究发现，肾小管损伤在糖尿病肾病早期即可出现，可表现为夜尿增多、尿比重下降等。通过检查肾小管功能，也可早期发现糖尿病肾病。（通讯员：北京清华长庚医院 肾脏内科王炜）</essay>
</警惕四个糖尿病肾病早期征兆>
<儿童血糖高如何区分1型还是2型糖尿病>
<title>儿童血糖高 如何区分1型还是2型糖尿病？</title>
<essay>    随着糖尿病的发病率不断升高，连儿童也难以幸免。虽然儿童时期发病的糖尿病人中，很大一部分是1型糖尿病，但是2型糖尿病也不少见，特别是肥胖儿童最容易出现2型糖尿病。那么。如何正确区分儿童1型糖尿病和2型糖尿病呢？ 
    1. 起病急不急。一般来说，1型糖尿病都是急性起病，孩子多尿、口渴、体重下降等症状特别明显；而2型糖尿病发病比较慢，症状不明显或几乎没有症状，孩子可能在体检中才发现血糖高。 
    2. 有无肥胖等危险因素。2型糖尿病青少年往往有肥胖的情况，或者家族中有2型糖尿病人（尤其直系亲属），处于青春期的女孩子还可能合并多囊卵巢综合症，月经稀发或几个月才来一次月经。 
    3. 有无出现酮症。1型糖尿病的孩子体内无法自我调节血糖，若没有及时发现病情应用胰岛素，很容易导致体内酮体生成增多，酮体积聚导致血中酮体堆积，就会出现酮血症。早期孩子可能会有头痛、头晕、精神萎靡等症状，若发展到中、重度酮症酸中毒可能脱水、昏迷。而2型糖尿病的孩子通常没有酮症。 
    4. 检查指标。专家指出，1型糖尿病的青少年查体内C肽一般都比较低，甚至缺乏，而2型糖尿病的孩子多数C肽正常甚至升高。此外，血清ICA、IAA、GAD-AB等抗体检查，1型糖尿病孩子多数阳性，2型糖尿病孩子多为阴性。 
    1型还是2型糖尿病，决定着孩子将来的治疗方案。专家指出，1型糖尿病的孩子必须接受胰岛素治疗，而2型糖尿病的儿童可以通过省胡佛昂视、口服降糖药或胰岛素来调节。</essay>
</儿童血糖高如何区分1型还是2型糖尿病>
<心率越快糖尿病患病风险越高>
<title>心率越快 糖尿病患病风险越高？</title>
<essay>    在一项时间长达4年，研究对象多达73，357人的研究中，研究人员发现心率越快，发生糖尿病的风险越高，同时，研究人员还发现心率与空腹血糖水平损伤以及从空腹血糖水平损伤向糖尿病的转变具有明显的相关性。 
    最近，这项由美国华人科学家对中国成年人进行的流行病学调查，其相关结果发表于国际学术期刊international journal of epidemiology。 
    在该项研究中研究人员对大约100，000名中国成年人进行了心率检测，他们以2006-2007年的心率检测数据为基线，利用心电图纪录了参与者的心率，并进行了跟踪调查。在首次检测中，研究人员排除了糖尿病患者。随后他们发现心率越快的参与者发生糖尿病，前糖尿病以及从前糖尿病向糖尿病转变的风险都会增加，研究人员共发现了17，463名前糖尿病病例和4，649名糖尿病病例，并且他们从2006年开始每两年进行一次血糖检测。 
    研究人员根据结果指出，心脏每分钟多跳动10下，糖尿病的发病风险就会增加23%，这一结果与BMI增加3kg/m2的影响类似。随后，他们进一步将他们的调查结果与之前的一些研究结果进行了整合，结果发现仍具有类似的关联性--心率较快的个体与心率较慢的个体相比，其发生糖尿病的风险增加59%。 
    研究人员指出，这表明心率可能是一个新的临床前指标，或糖尿病发生的一个新风险因子，但这种检测指标可能仅仅是一种风险标记，并不会引起疾病的发生。</essay>
</心率越快糖尿病患病风险越高>
</糖尿病症状>
<糖尿病检查诊断>
<糖尿病抗体阳性咋回事>
<title>糖尿病抗体阳性咋回事？</title>
<essay>    安徽倪先生问：我今年33岁，身体健康，最近体检发现空腹血糖、糖耐量、糖化血红蛋白和胰岛素水平等多项指标全部正常，然而三项糖尿病自身抗体均为阳性，我姐姐也是如此。请问我们是糖尿病吗？糖尿病抗体阳性该怎么办呢？ 
    北京协和医院内分泌科副主任医师李乃适博士解答：糖尿病是用空腹血糖、负荷后血糖或随机血糖结合临床表现来进行诊断的，糖化血红蛋白在标准化校正的前提下也有一定诊断意义。这位读者目前这方面各项指标均正常，因此可以排除糖尿病的诊断。但三项糖尿病自身抗体均阳性，如果测定方法可靠，须警惕以后患成人迟发型自身免疫性糖尿病的可能。今后就需要定期复查，同时注意定期检查空腹血糖等其他相关指标。 
    正常情况下，人体内的抗胰岛细胞抗体、谷氨酸脱羧酶抗体和抗胰岛素抗体都是阴性的。这三项阳性，表明体内存在可以破坏胰岛β细胞的抗体，长期发展可能会对胰岛功能造成损伤。目前针对糖尿病相关自身抗体有很多研究，并发现，这三项抗体阳性的人群中，有一部分在未来会发展为迟发型1型糖尿病。尽管目前有关这一类型糖尿病的研究越来越深入，但迄今并没有成熟的解决办法来预防其发生。出现这种情况，一定程度上与遗传有关，这也许是这位读者的姐姐也有同样问题的原因。这三项抗体阳性即提示胰岛β细胞可能正在逐渐被破坏，破坏到一定程度，胰岛β细胞产生的胰岛素就不能满足人体的需要，就会发生糖尿病。但如果姐弟俩今后注意坚持健康的生活习惯，控制饮食、加强运动、保持体形，则可维持甚至在一定程度上改善胰岛素敏感性，可以延缓糖尿病的发生。建议这位读者定期检查血糖，如果出现血糖异常或可疑的“三多一少”（多饮、多食、多尿、体重减轻）症状，请尽早就诊，在医生指导下进一步诊治。</essay>
</糖尿病抗体阳性咋回事>
<糖友要学会自我分析血糖值>
<title>糖友要学会自我分析血糖值</title>
<essay>    每位糖尿病患者在医生指导下都有明确血糖控制的目标。一般控制目标可以分两个水平：理想水平和可接受水平。理想水平空腹血糖应达到4.0～6.0mmol/L，餐后2小时小于7.8mmol/L;可接受水平空腹血糖应达到小于7.0mmol/L，餐后2小时小于10.0mmol/L。 
    因此，许多人在测完血糖之后，往往只关注是否处于“正常值”，结果正常就“完成了事”。其实，血糖监测不仅仅是一个扎手指的简单过程，对血糖结果应及时记录并作必要的分析，就可以及时发现问题，采取应对措施，这才是血糖监测的真正目的所在。 
    所以，鼓励糖尿病病人进行血糖自我监测(SMBG)并记录监测结果，以提供长期准确的资料，可以使医生更了解糖尿病患者并提出准确的治疗指导意见，同时也便于患者了解自己的病情，及时采取措施，让糖尿病患者及家属共同参与治疗，制定切实可行的治疗方案。 
    不要小看血糖值，关键时刻血糖值是治疗糖尿病必不可少的参考标准，糖尿病患者自我分析血糖，可以最快发现病情的发展以及变化。当血糖结果超出控制目标范围时，应考虑药物、饮食、运动有无关系，或有无感染、发烧、外伤或其他急性疾病的影响。若自己找不到原因，应找医生就诊，及时调整治疗，使血糖回落到控制目标范围内。另外，血液浓缩(如脱水)可使测定结果降低，严重贫血可使测定值升高。 
    如果测定结果超出上述范围，但无上述影响因素可解释时，还应注意测定结果是否有误，此时应核查检测过程：是否清洗双手，操作方法是否正确，试纸是否过期，试纸号码是否与仪器内存的号码一致，以及仪器测定区(支撑区和感光区)是否污染等。必要时可用模拟血糖液核查仪器的准确性，也可到医院抽血进行核查。</essay>
</糖友要学会自我分析血糖值>
<英国放宽妊娠糖尿病诊断标准>
<title>英国放宽妊娠糖尿病诊断标准</title>
<essay>    近期，英国国家卫生与临床优化研究所发布了妊娠糖尿病及其并发症管理办法的最新指南。该指南是自2008年以来的首次更新，最重要的改变是纳入了多国参与的高血糖和不良妊娠结局研究数据。 
    指南编写组主席比鲁斯表示，最新版的指南不仅对妊娠糖尿病管理提供建议，也明确了不同妊娠、分娩阶段的1型和2型糖尿病的管理方法及新生儿护理原则。此外，指南的主要变化之一为妊娠糖尿病的诊断标准。新指南将妊娠糖尿病的诊断标准改为空腹血糖≥5.6毫摩尔/升；而之前及其他组织如国际糖尿病协会妊娠研究组和世界卫生组织等，都将诊断标准定为空腹血糖≥5.1毫摩尔/升。这意味着与其他组织的推荐标准相比，采用这一最新指南，被诊断为妊娠糖尿病的女性人数会有所减少。 
    业内专家认为，英国国家卫生与临床优化研究所发布的这部新版指南是非常实用的，且对妊娠糖尿病诊断标准的修改也十分恰当。由于纳入了不少具有里程碑意义的最新研究数据，指南对女性朋友将会有更大的帮助。</essay>
</英国放宽妊娠糖尿病诊断标准>
<糖化血红蛋白正常不等于血糖平稳>
<title>糖化血红蛋白正常 不等于血糖平稳</title>
<essay>    广东王先生问：我最近检查发现血糖过高，空腹血糖为8.6毫摩尔/升，餐后2小时血糖为11.6毫摩尔/升，但糖化血红蛋白（HbA1c）正常（6.0%）。医生建议我进行治疗，控制血糖。请问我是否需要治疗？ 
    中南大学湘雅医院内分泌科副主任医师蒋铁建解答：首先要明确的是，我们常说的血糖是指某一个时间点血液中葡萄糖的水平，如空腹血糖、餐后血糖等。而糖化血红蛋白这一指标，反映的是一个人过去8~12周的平均血糖水平，不能反映血糖的实时变化。HbA1c越高提示患者的血糖控制越差，应及时与医生沟通，决定是否需要治疗或调整治疗方案。但有时HbA1c值即使较理想（小于6.5%），也不能代表血糖就完全正常或很平稳，其间也可能出现血糖的短时升高或餐后高血糖等现象。 
    这位患者的空腹和餐后血糖水平都比较高，虽然HbA1c正常，但如果经过一段时间的生活方式干预（饮食治疗和积极运动）血糖仍然不达标，则可能需药物治疗来控制血糖。</essay>
</糖化血红蛋白正常不等于血糖平稳>
<部分糖尿病人要查随机血糖>
<title>部分糖尿病人要查随机血糖</title>
<essay>    许多糖尿病患者都懂得要定期监测血糖，每天做完医生嘱咐的血糖监测次数，不少糖友们就当“交完作业”了事，不再关心自己的身体信号。其实，在人体不同时期以及不同状态下，血糖也会发生相应变化，这就需要我们及时做好处理，而不是机械的完成检查次数。 
    随机血糖就是捕捉机体在特殊情况下血糖反应。有多吃、少吃、吃特殊食品、饮酒、劳累、生病、情绪变化、月经期等特殊情况出现时，就应该立即做一次随机血糖，从而可以及时捕捉身体的血糖信号。 
    糖尿病患者尤其要注意低血糖的危害。低血糖的瞬间约10分钟之内出现，当出现低血糖时，机体中升血糖的激素马上释放，10分钟左右血糖就会升高，甚至高出平时的水平，所以当怀疑有低血糖发生时要及时测血糖来捕捉低血糖的瞬间。 
    若测血糖晚了，血糖正常或高血糖，则不能明确是低血糖后高血糖反应，还是本来就没有低血糖，这两种情况治疗完全相反。</essay>
</部分糖尿病人要查随机血糖>
<糖友突然消瘦有喜有忧>
<title>糖友突然消瘦 有喜有忧</title>
<essay>    糖友大多体胖，有的人短期内出现体重明显下降，需要查找原因。 
    糖尿病本身可引起患者消瘦。第一个原因，血糖控制不好。葡萄糖是人体能量来源。随着疾病进展，患者的胰岛功能逐渐衰减。血糖控制若不得当，长期高血糖状态会进一步加重胰岛功能退化，胰岛素分泌减少，无法充分利用血中葡萄糖，尿糖增多，糖分流失，使机体能量不足。为获取能量，体内脂肪、蛋白质大量分解，消耗增多，人便消瘦了。 
    第二，药物因素。例如二甲双胍是糖友常用的降糖药物，它的一个主要副作用就是胃肠道反应，部分患者服用后会出现腹痛、腹泻、腹胀、食欲下降等症状，体重也会减轻。此外还有肠促胰素类药物，常见的有利拉鲁肽和艾塞那肽，部分糖友使用后胃肠道反应较强烈，同样会使人迅速消瘦，且有些患者体重降幅可能较大。药物引起的体重减轻，对体型肥胖的糖友来说不见得是坏事。因为肥胖带来的胰岛素抵抗会影响控糖效果，体重减轻了，血糖水平也会改善。但如果是瘦削体型的糖友，若体重减少过多，反而对健康不利，应考虑调整治疗，可以改用胰岛素治疗。 
    第三，胃轻瘫。糖尿病会导致胃轻瘫的发生，出现此并发症的糖友的消化和吸收功能变差，因而人也逐渐消瘦。 
    第四，治疗方式的不适当改变。例如胰岛素的不恰当停用。比方说胰岛功能较差、胰岛素绝对缺乏的患者一向用胰岛素控糖，突然擅自弃用胰岛素改为口服药，治疗方式不适当的突然改变可能会引起血糖水平紊乱，代谢紊乱加剧，导致患者体重明显减轻。这种情况下患者须与医生沟通，及时调整治疗。 
    除糖尿病本身造成的减重外，糖友还可能合并有其他几种致人消瘦的疾病。首先，恶性肿瘤。糖友属于肿瘤高发人群，如果合并各种恶性肿瘤，则也会使人迅速消瘦。这是糖友一定要最先排查的因素。 
    其次，甲亢。甲亢也是糖友中较常见的合并症，目前发病率逐年上升。此时除表现出甲亢的典型症状外，患者体重也会减轻。如怀疑自己有甲亢，及时检查甲状腺功能十分必要。 
    再次，消化系统疾病，这些疾病可能会使患者时常腹痛、腹泻。糖友消化不好，对营养吸收不良，体重自然会下降。此外，在患有肝硬化等肝病时，病人合成代谢减少，分解代谢上升，也会造成迅速消瘦。 
    最后，精神心理因素。有的糖友可能由于心情压抑、精神不好等原因不想吃饭，摄食减少，渐渐就瘦了下来。这需要家属的关怀，帮助疏导、调整情绪。 
    可见，糖友如果发生突然消瘦的状况，一定要及时查明原因，对症处理。</essay>
</糖友突然消瘦有喜有忧>
<注意糖尿病也有蛛丝马迹可循>
<title>注意！糖尿病也有“蛛丝马迹”可循</title>
<essay>    不少人刚被诊断出糖尿病时，都会纳闷“怎么突然就得糖尿病了”，“为什么是我得糖尿病”。其实，很多糖尿病人并非突然被糖尿病“盯上”，在还没患病前就有蛛丝马迹可循，只是当时没引起注意而已。那么，糖尿病有哪些蛛丝马迹？出现哪些症状可能是血糖有问题呢？ 
     
    1. 家中有糖人。  无论1型还是2型糖尿病，都有明显的家族发病倾向，1/4~1/2的患者有糖尿病家族史。临床上至少有60种以上的遗传综合征可伴有糖尿病。所以，如果家中除了配偶及其家庭外，你的祖父母、父母、兄弟姐妹等人中有糖尿病患者，糖尿病就会随着这条“线索”找上你。 
    2. 体重老是超标，肚腩怎么都减不下来。  很多人都知道，胖子容易得糖尿病，所以BMI超过25的人已经是糖尿病的高危人群了。如果体重没超标，但是大肚便便的人也不能松口气，特别是腰围大于90cm的男性和腰围大于85cm的女性。 
    3. 最近视力下降厉害。  很多糖尿病人没有出现“三多一少”的典型症状，如果不查血糖很难发现病情，所以往往有相关并发症之后才引起重视，视力减退就是其中之一。高血糖会导致视网膜组织的代谢紊乱，引起视力下降，看东西不清楚，佩戴眼镜也无法矫正。如果近两年来没有查过血糖，而且近期视力下滑比较明显，最好赶紧到医院查查。 
    4. 经常皮肤瘙痒，容易长痈长疖，女性外阴瘙痒久治不愈。  高血糖可对皮肤造成20多种损害，容易感染癣病，出现瘙痒、红肿等症状。如果皮肤经常长痈、长疖，怎么都治不好，很有可能是身体给你的血糖异常“信号”。 
    5. 烟戒不掉，喜好杯中物。  大量研究证实，吸烟可增加糖尿病的发病风险，促进糖尿病大血管及微血管并发症。另外，长期大量饮酒者的血糖调节能力会减弱，比如酒精会减少脂肪组织对葡萄糖的摄取利用，导致胰岛素抵抗，还会直接损害胰岛β细胞合成和释放胰岛素的能力。如果不及时甩掉烟、酒这两条“线索”，糖尿病很可能随之而来。</essay>
</注意糖尿病也有蛛丝马迹可循>
<糖友都该筛查肺结核>
<title>糖友都该筛查肺结核</title>
<essay>    《美国热带医学与卫生杂志》日前刊登了澳大利亚一项最新研究，糖尿病患者罹患肺结核的风险是普通人群的7倍。 
    澳大利亚詹姆斯库克大学研究员塔尼布瑞德森博士及其同事对昆士兰州汤斯维尔医院20年的病例进行了分析。结果发现，糖尿病患者的肺结核的发病率远高于非糖尿病患者。因此，糖尿病患者应当接受肺结核筛查。汤斯维尔医院微生物学专家罗伯特诺顿解释，由于糖尿病患者的免疫系统无法正常工作，他们感染肺结核的危险会增加数倍。科学家估计，如果全球糖尿病患者减少35%，就可以减少780万例肺结核。 </essay>
</糖友都该筛查肺结核>
<糖友不要忽视甲状腺>
<title>糖友不要忽视甲状腺</title>
<essay>    当糖友在血糖控制逐渐稳定过程中，出现食欲好但体重下降的现象，应注意去查查甲功了。北京大学人民医院内分泌科副主任医师高蕾莉指出，糖尿病和甲亢都属于内分泌科疾病，当两种疾病同时发生时容易漏诊。 
    高蕾莉曾在门诊遇过一位病人，初诊病人主诉吃得不少但体重下降，一查血糖特别高，但心率正常，门诊医生为她做了糖耐量检查，诊断为糖尿病。由于心率不快、甲功正常，所以初诊排除了甲亢。 
    经过治疗血糖改善了，但体重下降的趋势还是存在，同时无论是否进食都心悸、多汗，这时才发现原来她甲功也出现了问题。甲亢的临床表现也是吃得多还瘦，而血糖高或糖尿病血糖控制不好时也会出现消瘦的现象，这很容易迷惑患者，只重视血糖而忽略了甲亢。 
    高蕾莉表示，合并甲亢的糖友，血糖控制难度会增加，这与体内过高的甲状腺激素有关，同时由于甲亢本身是一个高代谢性疾病，一般需要高蛋白饮食，而糖尿病要控制饮食中碳水化合物、蛋白质和脂肪的摄入。所以在饮食控制上会出现一些矛盾。 
    在甲亢早期阶段，机体代谢率相对较高的时候，要以甲亢的饮食治疗原则为主，建议患者在不吃甜食的基础上，可适当多摄入一些蛋白类的东西，比如牛奶、瘦肉、鸡蛋等，以此来平衡机体的高代谢状态。之后随着甲亢病情的控制，等到影响机体代谢的甲状腺激素水平恢复，就按照糖尿病饮食治疗原则控制饮食。 
    高蕾莉提醒，甲亢的对机体能量的消耗是病态的，过高的甲状腺激素水平可以消耗热量，但会对血糖造成不利影响。多数情况下他们间的影响是不利的，如不及时就医会让病情恶化。</essay>
</糖友不要忽视甲状腺>
</糖尿病检查诊断>
<糖尿病分型归类>
<六成小胖墩血糖高>
<title>6成小胖墩血糖高 儿童高血糖是不是糖尿病？</title>
<essay>    据报道，2013~2014学年度北京中小学生肥胖检出率为15.6%，与上学年度相比上升2.6%。2013年，北京市对肥胖儿童进行的健康评估显示，肥胖学生高血压、高血糖、血脂异常的检出率分别高达30.7%、66.6%、43.2%。肥胖学生高血糖检出率竟高达66.6%！虽然孩子检出高血糖不等于患上糖尿病，但患病风险很高，如果不及时处理，孩子很有可能出现糖尿病各种并发症，甚至急性昏迷。 
    高血糖≠糖尿病 
    高血糖是指血糖高于正常水平，是糖代谢异常的表现。糖尿病是因为人体内分泌系统出现异常，导致糖代谢的能力“失控”，吃进去的糖分无法平衡代谢掉。而高血糖是指人体血液中糖的含量过高，糖尿病会导致高血糖，但高血糖却不一定是糖尿病。 
    血糖高不一定就能达到糖尿病的标准。正常空腹血糖3.9-6.1mmol/l，餐后2小时血糖正常值小于7.8mmol/l，而糖尿病的诊断标准是空腹血糖超过7.0mmol/l，2h血糖超过11.1mmol/l。对于血糖介于二者之间的，为糖尿病前期，很多肥胖孩子就处于这个时期。 
    由于学校体检不如医院体检严格，个别孩子在血糖检测前没有达到足够的条件，比如该空腹的没有空腹，餐后两小时间有吃零食等等，都可能出现血糖值测量不准的情况。若孩子查出高血糖，家长别担忧，先带孩子到专业医院确诊，再做下一步处理。 
    孩子查出高血糖 家长如何应对？ 
    1. 查出高血糖的“根源”。家长最好带孩子到医院全面检查一次，查出高血糖的“根源”是错误测量、糖尿病还是糖尿病前期。 
    2. 若孩子属于糖尿病前期，血糖比普通孩子要高，但尚未达到糖尿病的标准，家长要及时采取措施，把孩子从糖尿病的路上“拉回来”。比如饮食上控制热量的摄入，营养均衡，让超重或肥胖的孩子减肥，与孩子一起运动，提高身体对糖分的代谢能力。 
    3. 若孩子属于糖尿病引起的高血糖，要明确是青少年1型还是2型糖尿病。青少年1型糖尿病的孩子必须通过胰岛素控制病情；而青少年2型糖尿病的孩子，要看血糖指数高低采取对应措施。 
    若确诊时，孩子血糖值超出正常值比较多，最好在医生指导下先用药物（胰岛素或口服药）把高企的血糖压下来，待血糖平稳后，停掉或减量药物，同时采用饮食和运动治疗的方法。观察一段时间后，根据血糖控制情况再决定是否用药。由于孩子尚处于生长时期，如果控制得好，孩子有望摆脱药物，恢复正常生活。 
    4. 无论短期血糖高还是确诊糖尿病，与其他健康学生相比，查出高血糖的孩子更容易发生糖尿病等慢性病。家长要更加关注孩子的饮食、运动和体检，培养孩子健康的生活习惯。</essay>
</六成小胖墩血糖高>
<四个月宝宝患糖尿病>
<title>4个月宝宝患糖尿病</title>
<essay>    出生不到4个月，就发生了严重的肺部感染，而且伴有酮症酸中毒，这是江苏省人民医院、江苏省妇幼保健院近日接诊的一位小患者。 
    “检查发现孩子尿糖呈阳性、血糖值很高，并且伴有严重的肺部感染，很明显是新生儿糖尿病。我们通过检测孩子的自身抗体，排除了1型糖尿病的可能，然后通过新生儿糖尿病基因筛查，确诊了孩子所患的是KCNJ11基因突变的糖尿病。找到病因之后，立即给予控制。”江苏省人民医院、江苏省妇幼保健院内分泌科主任医师武晓泓告诉记者。 
    据武晓泓解释，新生儿糖尿病(NDM)通常指出生后一年内发生的糖尿病，其典型特征是尿糖阳性、酮症和代谢性酸中毒。新生儿糖尿病可表现为一系列综合征，多与特定基因变异有关。目前新生儿糖尿病患病率至少为1/16万，分为暂时性新生儿糖尿病(TNDM)和永久性新生儿糖尿病(PNDM)两类，各约占50%。暂时性新生儿糖尿病大多在数月内缓解，而新生儿永久性糖尿病患儿，一般需要终生依靠胰岛素治疗。但是其中约有30%~60%的新生儿糖尿病是KCNJ11基因突变导致，此类患儿可以用磺脲类药物治疗，有效率为90%。他们只需要吃几块钱一瓶的优降糖来控制血糖，大大减轻了患儿家庭的经济负担。 
    武晓泓说：“目前在中国，这一特殊类型的糖尿病尚未引起足够重视，部分新生儿糖尿病患者会被误诊为1型糖尿病，终生给予胰岛素治疗。2013年，中华医学会糖尿病学分会已启动中国特殊类型糖尿病的注册研究，为新生儿糖尿病患者提供临床诊疗和基因检测的帮助。” 
    由于新生儿糖尿病对患儿本人及其家族危害大，属于疑难疾病，不容易得到正确诊治。很多病例仅依靠常规临床手段仍不能确诊，有待于建立此类疾病的分子遗传学诊断平台并据此给予个体化治疗，这也就是目前新兴的“精准医疗”模式。。</essay>
</四个月宝宝患糖尿病>
<糖友更要给肾脏多一份保护>
<title>糖友更要给肾脏多一份保护</title>
<essay>    第二炮兵总医院内分泌科主任李全民提醒2型糖尿病等慢性病患者，长期用药可能给肾脏带来巨大负担，这些病友更需要关注肾脏健康。 
    李全民说，2型糖尿病患者，肾脏可能面临两方面的危害。一是糖尿病肾病，这是糖尿病全身性微血管病变的表现，是最重要的糖尿病并发症之一。二是许多口服降糖药经肾脏排泄，肾功能不全时影响这些药物的排泄，可能使药物的副作用加大，更容易出现低血糖。 
    2型糖尿病合并慢性肾脏病的比例高、危害大，但知晓率很低。上海市区一项流行病学调查发现，30岁以上的2型糖尿病患者中，竟有64%伴有慢性肾脏病。而另一项研究发现，在合并慢性肾脏病的糖尿病患者中，知晓自己患有慢性肾脏病的患者比例仅有9.4%。糖尿病肾病尤易发生在病程长及血糖控制不佳的2型糖尿病患者身上，而2型糖尿病常为代谢综合征的一部分，代谢综合征的其它慢性疾病表现，如高血压、血脂异常、高尿酸及肥胖也都能损伤肾脏；此外，人从40岁起肾脏开始退行性变，肾功能降低，也更容易罹患肾病。 
    李主任给了“糖友”三个护肾“锦囊”。一，控制好血糖，并且多关注自己的肾脏健康，早发现、早治疗肾脏并发症，从而延缓糖尿病肾病的发病进程。“糖友”要牢记3项达标：依照中华医学会糖尿病学分会的《中国2型糖尿病防治指南(2013年版)》中的综合控制目标，空腹血糖不超过7.0毫摩尔/升，餐后血糖不超过10.0毫摩尔/升，糖化血红蛋白不超过7%；二，定期检查血压、尿常规、尿白蛋白、血肌酐(血肌酐用于计算肾小球滤过率以评估肾功能)等。三，选择肾脏安全性好的口服降糖药。最常用的双胍类和磺脲类等口服降糖药，主要由肾脏排泄出体外，肾功能不全时可能出现药物蓄积，副作用增多并可能加重肾功能损伤，因此，“肾功能不全”则是多种口服降糖药的禁忌症，这样的患者可能面临无口服降糖药可用的情况。多个国内外指南和共识指出，瑞格列奈具有理想的肾脏安全性，它被美国食品和药物管理局(FDA)、欧洲药品管理局(EMA)和国家食品药品监督管理局(CFDA)认可去除“肾功能不全”禁忌证的口服降糖药。这基于瑞格列奈独特的药物代谢动力学特点，即小于8%经过肾脏代谢，代谢产物没有降糖活性，在肾功能不全患者体内也无蓄积。瑞格列奈的安全性还体现在极少发生严重低血糖、良好的胃肠道耐受性、对体重没有显著影响等方面。 
    2型“糖友”需定期查肾功能，在医生的指导下“肾”重用药，肾功能不全的糖尿病患者选择从肾脏排泄较少的降糖药物。 
    李全民提醒，2型糖尿病合并慢性肾脏病需要综合治疗。除了严格控制好血糖，《中国2型糖尿病防治指南(2013年版)》中指出患者还需要控制血压达标(不超过140/80毫米汞柱)，调脂，预防贫血，抗凝、抗血小板聚集等。当然，改善生活方式也是重要的一环。</essay>
</糖友更要给肾脏多一份保护>
<如何区分1型和2型糖尿病>
<title>如何区分1型和2型糖尿病？</title>
<essay>    许多人都知道糖尿病分为1型和2型，两种分型的治疗方法也有所不同。然而，1型和2型糖尿病该如何区分？光是血糖水平能不能区分两种类型的糖尿病呢？ 
    其实，血糖水平是不能区分1型和2型糖尿病的，许多糖尿病患者患病初期也很难在短时间内进行正确的分类。一般来说，1型与2型糖尿病都有一些发病的特点，可以参照以下几个方面： 
    1.1型糖尿病发病年龄通常小于30岁。 
    2.1型糖尿病起病迅速，而且起病时的症状都比较严重，常有酮尿、酮症酸中毒等症状。 
    3.1型糖尿病患者会有明显的体重减轻，体形消瘦。 
    4.检查可发现，1型糖尿病患者空腹或餐后的血清C肽浓度会明显降低，甚至缺如。 
    5.2型糖尿病患者有较强的2型糖尿病家族史，多肥胖。 
    6.2型糖尿病患者很少急性起病，许多病人是从普通的体检、其他科室检查才发现自己患有糖尿病。 
    7.2型糖尿病患者很少出现酮症，空腹或餐后的血清C肽浓度多为正常，甚至升高。 
    由于1型和2型糖尿病的治疗方案有明显区别，患者最好在医生指导下进行鉴别，从而选择最佳的治疗方案。</essay>
</如何区分1型和2型糖尿病>
<糖尿病会不会遗不遗传给孩子>
<title>糖尿病会不会遗不遗传给孩子？</title>
<essay>    糖尿病与遗传基因有着非常密切的关联，香港糖尿病联会曾进行调查并发现，患上糖尿病的市民，家人有一半机会亦会患病，而且发病时间较早。香港糖尿病联会于2008至2012年间，访问了超过1200名糖尿病患者的家族患病历史、高血压及体重等数据进行分析，结果发现，当中五成的患者，家族中有人患糖尿病，平均发病年龄约51.9岁，与没有家族史的病者比较，发病年龄提早约4年。 
    数据还显示，双亲若都患糖尿病，子女患病的机会高达五成；若有两名子女，至少有一人患糖尿病的机会更高达七成半。此外，有家族病史的患者中，有四成的人出现至少一种并发症，包括眼、肾、胃和脚部等。联会表示，香港的数据引证国际研究结果，显示父母都患糖尿病的家庭，子女有一半机会发病，因此，联会认为有必要加强宣传，糖尿病患者的家属是高危群组，应注意饮食和多做运动，及早预防糖尿病。 
    在以往，Ⅱ型糖尿病的患者以老年人居多，然而目前临床上有了新趋势：青少年得Ⅱ型糖尿病的比例呈上升趋势。虽然Ⅱ型糖尿病跟遗传有关，比如直系亲属中有糖尿病患者，通过遗传影响你的身体，造成一定缺陷，但这种缺陷平日时并不暴露，而一旦你的生活方式不健康了，自身调节能力变差了，就可能发病。 
    如果说先天遗传的糖尿病患者多少是“病出有因”的话，那么那些没有家族史的患者很可能是“自投罗网”了。自打一出生，一些妈妈就总怕孩子“饿着”，拼命往孩子胃里“塞”，小小年纪就成了“小胖墩”。再长大点，孩子又对“肯德基”、“麦当劳”等高热量的食品情有独钟，整天抱着“饮料”当水喝。于是，体重就像发豆牙一样，噌噌往上长。而饮食方式不当造成的肥胖是II型糖尿病的重要诱发因素。 
    现在的孩子多是在两代人的呵护下长大，生怕被磕着碰着，就连上学，也有很多孩子是车接车送，孩子的运动减少。研究表明，很少体力活动的人群易发生糖尿病，缺少运动也是导致肥胖的原因之一。</essay>
</糖尿病会不会遗不遗传给孩子>
<儿童糖尿病的特点是隐急>
<title>儿童糖尿病的特点是“隐急”</title>
<essay>    儿童糖尿病起病隐匿，很难早期察觉，因此，将近1/3的患儿出现酮症酸中毒才明确诊断，部分患儿因诊断不明确，临床误输葡萄糖引起严重症状的发生。 
    儿童糖尿病多起病隐匿、发病急、难察觉 
    案例 
    小磊是一个12岁的男孩。最近一周，他总感觉腹部不适，间断出现腹痛，便由家长带着来到北京大学第一医院儿科看病。经检查，医生发现小磊无发热、恶心、呕吐、腹泻，查体也无明显异常，遂给他开了胃肠黏膜保护剂，对症治疗。 
    一天后，家长发现小磊的病并无明显好转，便再次复诊。这一次，医生查体发现小磊神志恍惚，精神稍差，皮肤、口唇、舌干燥，心肺腹、神经系统无明显异常，末梢血常规检查提示白细胞14.5×10^9/L、中性粒细胞78%、CRP 18mg/L，遂将小磊收住入院。 
    入院后，小磊的血生化检查提示血糖明显升高（22.5mmol/L）、血pH明显降低（7.15）、HCO3-明显减低（14.5mmol/L）、尿糖阳性（4+）、尿酮体阳性（3+）。医生进一步追问病史发现，小磊近2个月来有多饮、多尿、多食、体重减轻的表现，且其家族中有糖尿病史。于是，医生对他诊断为儿童糖尿病（1型）、糖尿病酮症酸中毒、上呼吸道感染，给予胰岛素静脉滴注、补液、抗感染治疗。待病情稳定后，医生嘱咐小磊家长，要坚持为患儿进行胰岛素皮下注射、饮食管理，并转内分泌专业进一步治疗。 
    儿童糖尿病逐年高发 
    糖尿病（diabetes）是由遗传因素、免疫功能紊乱、微生物感染及其毒素、自由基毒素、精神因素等等各种致病因子作用于机体，导致胰岛功能减退、胰岛素抵抗（IR）等而引发的糖、蛋白质、脂肪、水和电解质等一系列代谢紊乱综合征，临床上以高血糖为主要特点，典型病例可出现多尿、多饮、多食、消瘦等表现，即“三多一少”症状。 
    根据病因的不同，糖尿病可分1型糖尿病、2型糖尿病、特殊型糖尿病和妊娠期糖尿病4个类型，其中1型糖尿病指患者有胰岛β细胞破坏，引起胰岛素绝对缺乏，可发生于任何年龄，但多见于青少年。在我国，约98%的儿童糖尿病为1型糖尿病。此型的特征是起病急、代谢紊乱症状明显，患者需注射胰岛素以维持生命。 
    1/3患儿出现酮症酸中毒才明确诊断 
    由于儿童糖尿病起病隐匿，很难早期察觉，兼之发病很急，因此，将近1/3的患儿出现酮症酸中毒才明确诊断，部分患儿因诊断不明确，临床误输葡萄糖引起严重症状的发生。 
    酮症酸中毒主要表现为极度烦渴、尿多、明显脱水、极度乏力、头痛、恶心、呕吐、食欲低下，少数患儿表现为全腹不固定疼痛，有时较剧烈，似外科急腹症，但无腹肌紧张和仅有轻压痛；精神萎靡或烦躁、神志渐恍惚，最后嗜睡、昏迷；严重酸中毒时出现深大呼吸，呼气有烂苹果味；脱水程度不一，双眼球凹陷，皮肤弹性差，舌干（舌干程度是估计脱水程度的重要而敏感的体征）；此外，尚有诱因本身引起的症候群，如感染、心脑血管病变的症状和体征。查体可见血糖大于16.7mmol/L，尿糖+++~++++，尿酮体阳性，血pH小于7.3，HCO3-明显减低。 
    1/3患儿起病前有感染病史 
    儿童糖尿病起病较急，约有1/3的患儿于起病前有发热及上呼吸道、消化道、尿路或皮肤感染病史。幼儿在自己能控制小便后突然又出现遗尿，这个现象常常为糖尿病的早期症状。患儿易患各种感染，尤其是呼吸道及皮肤感染。女婴可合并霉菌性外阴炎，而以会阴部炎症为明显的症状。长期血糖控制不满意的患儿，可于1~2年内发生白内障。晚期患儿可因微血管病变导致视网膜病变及肾功能损害。 
    儿童空腹血糖大于6.6mmol/L，餐后2h血糖大于11.1mmol/L即可明确诊断，糖化血红蛋白、β细胞功能包括胰岛素、C肽水平及胰岛素抗体等的检查，有助于明确病因和指导治疗。患儿发病时，胰岛β细胞损伤已较严重，因此，确诊以后必须马上开始胰岛素注射治疗以维持生命。胰岛素注射治疗是儿童糖尿病治疗的根本措施，而且要持续终生；同时，儿童糖尿病的辅助治疗还包括饮食疗法、运动疗法和精神心理疗法三个方面。</essay>
</儿童糖尿病的特点是隐急>
<糖尿病与其他疾病危险关系>
<title>糖尿病与其他疾病“危险关系”</title>
<essay>    一般来说，糖尿病本身不是一种单纯的疾病，而是一种综合征，危险之处在于它会引起一系列的并发症。 
    首先，对于糖尿病人中常见的肥胖患者以及腰围粗壮的内脏脂肪型患者来说，得高血压、心肌梗塞这一类心脑血管疾病的可能性会大大增加，大约会是一般人的两倍。 
    其次，糖尿病还有可能引发肾脏病变。近年来，糖尿病肾病的发生率越来越高，已经日益成为引起尿毒症的主要原因。你知道吗？糖尿病患者得肾衰竭的机会大约是普通人的17倍！ 
    糖尿病还会对眼底、视网膜组织产生损害。轻度患者会出现视力模糊或眼底出血、渗血等迹象，严重的话会导致失明。 
    对于女性而言，糖尿病还可能引发多囊卵巢综合征一类的疾病，从而带来生育方面的障碍。 
    所以，对于糖尿病应尽早发现尽早治疗，否则病情发展到晚期便只能追悔莫及了。</essay>
</糖尿病与其他疾病危险关系>
<阻止糖尿病前期患者转正不可忽视糖调节受损>
<title>阻止糖尿病前期患者“转正” 不可忽视糖调节受损</title>
<essay>    前不久，某公司组织员工来我院例行查体，体检报告出来以后，不少员工被告知有“糖调节异常”。大家对这个诊断普遍不解其意，不知道糖调节受损是什么意思，它跟糖尿病是不是一回事？有那些危害？需不需要治疗？ 
    糖尿病专家解释，糖调节受损即糖尿病前期，主要包括空腹血糖受损和糖耐量减低。具体说来，糖调节受损可以这么理解，正常人空腹血糖(指静脉血浆血糖) ＜6.1毫摩尔/升，餐后（或口服葡萄糖耐量试验）2小时血糖＜7.8毫摩尔/升为正常；如果空腹血糖≥7.0毫摩尔/升和/或餐后2小时血糖≥11.1毫摩尔/升，则为糖尿病；倘若空腹血糖和/或进餐后2小时血糖高于正常，但尚未达到糖尿病的诊断标准，则为“糖调节受损”（impaired glucose regulation，IGR）。 
    糖调节受损的危害 
    尽管“糖调节受损”者的血糖水平只是轻微升高，也没有明显的临床症状，但这个阶段却非常关键，如果不及时有效地干预，血糖继续升高，通过“葡萄糖的毒性作用”会加重胰岛素的分泌缺陷，最终大多会发展为糖尿病，因此，这个阶段亦被称为“糖尿病前期”。此外研究还发现，糖调节受损者，虽然微血管病变很少见，但大血管病变如中风、冠心病及外周血管病变的危险性却明显增加，其发生率接近40%。这是因为大血管病变主要与高胰岛素血症、胰岛素抵抗、脂质代谢紊乱和血管内皮细胞功能异常等因素有关，而这些因素多半在确诊糖尿病之前即已存在较长时间，这就不难理解为何IGR者中不少人同时伴有大血管病变。 
    由此可知，积极干预IGR，不仅可以减少糖尿病的发生，还可以减少大血管病变（如冠心病、脑卒中、下肢血管病变等）的发生。 
    正确看待“糖调节受损” 既不忽视也不过分紧张 
    有些人认为“糖调节受损”就是糖尿病，心理上非常紧张；而另一些人觉得“糖调节受损”没啥感觉，又不影响吃喝，根本不拿它当回事，这两种态度皆不可取。 
    我们说，“糖调节受损”虽然还够不上糖尿病，也没有明显的“三多一少”症状，但却事关今后是否会发展成糖尿病，因此，一定要引起高度重视。但也不必过于紧张，因为“糖调节受损”属于糖尿病前期，在这个阶段病情发展是可逆的，中国的大庆研究、美国的DPP研究（美国糖尿病预防计划）均已证实这点。即如果能够早期发现易感人群，并给予积极有效地干预，绝大部分IGR者有望恢复正常。换句话说，2型糖尿病是可以预防的。 
    “糖调节受损” 者最终是否发展为2型糖尿病，与遗传因素、肥胖程度、体脂分布、生活方式、空腹胰岛素水平及年龄等因素有关。遗传因素目前无法改变，但改变不合理的生活方式（如高脂肪、高热量饮食，缺乏运动等等）是完全可以做到的。从这个意义上讲，健康就掌握在每个人自己手中。</essay>
</阻止糖尿病前期患者转正不可忽视糖调节受损>
<一型糖尿病和二糖尿病的区别>
<title>一型糖尿病和二糖尿病的区别</title>
<essay>    一型糖尿病即 胰岛素依赖性糖尿病。感染(尤其是病毒感染)、毒物等因素诱发机体产生异常自身体液和细胞免疫应答，导致胰岛β细胞损伤，胰岛素分泌减少，多数患者体内可检出抗胰岛β细胞抗体。 
    二型糖尿病又称 非胰岛素依赖糖尿病。致病因子的存在，正常的血液结构平衡被破坏，血中胰岛素效力相对减弱，经过体内反馈系统的启动，首先累及胰岛，使之长期超负荷工作失去代偿能力。是各种致病因素的作用下，经过漫长的病理过程而形成的。 
    年龄的区别：一型糖尿病大多数为40岁以下发病，20岁以下的青少年及儿童绝大多数为一型糖尿病，仅极少数例外;二型糖尿病大多数为40岁以上的中老年人，50岁以上的人患一型糖尿病很少。总之，年龄越小，越容易是一型糖尿病;年龄越大，越容易是二型糖尿病。 
    体重的区别：发生糖尿病时明显超重或肥胖者大多数为二型糖尿病，肥胖越明显，越易患二型糖尿病;一型糖尿病人在起病前体重多属正常或偏低。无论是一型或二型糖尿病，在发病之后体重均可有不同程度降低，而一型糖尿病往往有明显消瘦。 
    症状的区别：一型糖尿病均有明显的临床症状如多饮、多尿、多食等，即“三多”，而二型糖尿病常无典型的“三多”症状。为数不少的二型糖尿病人由于临床症状不明显，常常难以确定何时起病，有的只是在检查血糖后才知道自己患了糖尿病。一型糖尿病人由于临床症状比较突出，故常能确切地指出自己的起病时间。 
    并发症区别：一型与二型糖尿病均可发生各种急慢性并发症，但在并发症的类型上有些差别。就急性并发症而言，一型糖尿病容易发生酮症酸中毒，二型糖尿病较少发生酮症酸中毒，但年龄较大者易发生非酮症高渗性昏迷。就慢性并发症而言，一型糖尿病容易并发眼底视网膜病变、肾脏病变和神经病变，发生心、脑、肾或肢体血管动脉硬化性病变则不多见，而二型糖尿病除可发生与一型糖尿病相同的眼底视网膜病变、肾脏病变和神经病变外，心、脑、肾血管动脉硬化性病变的发生率较高，合并高血压也十分常见。因此二型糖尿病人发生冠心病及脑血管意外的机会远远超过一型糖尿病人，这是一个十分明显的不同点。 
    治疗的区别：一型糖尿病只有注射胰岛素才可控制高血糖，稳定病情，口服降糖药一般无效。二型糖尿病通过合理的饮食控制和适当的口服降糖药治疗，便可获得一定的效果，当然当口服降糖药治疗失败、胰岛B细胞功能趋于衰竭或出现严重的急慢性并发症时，也是胰岛素的适应症。</essay>
</一型糖尿病和二糖尿病的区别>
</糖尿病分型归类>
<糖尿病病因病理>
<线粒体功能下降糖尿病风险增加>
<title>线粒体功能下降 糖尿病风险增加</title>
<essay>    最近一项研究发现相比于年轻人来说，老年人的肌肉线粒体从催化脂肪酸代谢转向催化葡萄糖代谢的能力下降，而这可能是导致衰老相关的2型糖尿病发生和葡萄糖耐受性损伤的重要原因。相关研究结果发表在国际学术期刊PNAS上。 
    在美国，年龄大于65岁的老年人更易患2型糖尿病或葡萄糖不耐受。科学家们对其中的原因了解较少，但一些研究发现肌肉胰岛素抵抗，同时肌细胞内脂质含量增加，代谢速率下降与衰老密切相关。因此，研究人员对于探究老年人与年轻人肌肉细胞线粒体的差别非常感兴趣。 
    在这项研究中，研究人员首先对平均年龄为69岁的非吸烟健康老年人进行了24小时饥饿处理随后进行了口服葡萄糖测试并检测了他们的肌肉细胞脂质含量。结果表明饥饿后老年个体的血糖浓度比年轻个体更高，而其他因子如胰岛素浓度则没有差异；而口服葡萄糖之后老年个体的血糖浓度和胰岛素浓度都显著高于年轻个体；他们的肌肉细胞脂质含量也更高。 
    随后研究人员利用高胰岛素-正葡萄糖钳夹实验结合同位素标记的葡萄糖探究了老年人对血浆胰岛素水平增加的应答情况，结果表明老年个体对葡萄糖的代谢速率慢于年轻个体。 
    研究人员为了对肌肉细胞线粒体功能有更加精确的了解，他们开发了一种新的方法可以利用液相色谱-质谱技术结合同位素标记的葡萄糖对线粒体内两种关键代谢酶的催化速率变化进行研究。他们测定了肌肉线粒体内代谢产物从丙酮酸脱氢酶到柠檬酸合酶的流动速率，并将该结果与平均年龄为27岁的年轻个体进行匹配分析。结果表明饥饿后两组肌肉线粒体内代谢产物从丙酮酸脱氢酶到柠檬酸合酶的流动速率基本相同，进行了胰岛素刺激之后，年轻个体的代谢产物流动速率增加了3倍，而老年个体组没有发生变化。 
    这些结果表明，在进行胰岛素刺激后，年轻个体的线粒体能够从脂质氧化向葡萄糖氧化进行转变，而这种变化在老年组并不明显。这表明肌肉细胞内的胰岛素信号损伤与衰老有关，这可能是导致老年人2型糖尿病和葡萄糖不耐受高发的一个重要因素。</essay>
</线粒体功能下降糖尿病风险增加>
<年轻女糖友心脏病风险高>
<title>年轻女糖友心脏病风险高</title>
<essay>    波兰华沙心脏病研究所的研究者发现，45岁及以下的女糖友心脏病发作的风险会比常人高出6倍。 
    研究者选取了7000余名女性，对其中约2000名患有心梗且年龄在21~45岁之间的相对年轻女性的病历资料与另外两个对照组的资料进行了比较，包括4000余名63岁左右的女性心梗患者和无心梗病史的1000余名健康女性。 
    分析结果显示，在4个典型的促心脏病发生危险因素中，糖尿病效应最强，患有糖尿病会让年轻女性患心梗的风险增加6倍；高血压、高胆固醇血症和吸烟会使这一风险上升1.6倍~4倍。与身体健康的同龄人相比，患心梗的年轻女性大都有高血压、高胆固醇血症或糖尿病，并有吸烟史。</essay>
</年轻女糖友心脏病风险高>
<六旬糖友染登革出血热>
<title>6旬糖友染登革出血热 死亡率增10倍</title>
<essay>    登革热疫情拉警报，糖尿病长者莫轻忽！登革热疫情持续发烧，全台至今25日累计登革热死亡总数已达4人。疾管署表示，根据最新刊登于《台湾卫I期刊》的《2003至2013年台湾地区登革热惴登革出血热危险因子分析》，其结果发现，60岁以上罹患糖尿病的长者若罹患登革出血热，死亡风险将提高10倍之多，不可不慎！ 
    糖尿病患注意！研究：60岁以上感染登革出血热死亡风险增10倍 
    疾管署副署长庄人祥表示，根据疾管署与台大方启泰教授合作的《2003至2013年台湾地区登革热惴⒌歉锍鲅热危险因子分析》发现，在2003至2013年间全国传染病通报系统确诊登革热个案中，针对142位登革出血热病例与568位未惴⒌歉锍鲅热之登革热病例；并依发病时间及居住县市进行1：4配对，结果发现，年龄大于60岁的长者感染登革热病毒后，并发登革出血热的风险为年轻人的4.5倍。 
    大于60岁的长者如果感染第二型登革热病毒，则惴⒊鲅热的风险为年轻人感染第一型登革热病毒的24倍。另外，有糖尿病史的60岁以上长者，若感染登革出血热，其死亡风险将较未有糖尿病问题者高出10倍！ 
    南台湾登革热疫情拉紧报！全台死亡病例总数达4人 
    有鉴于此，疾管署防疫医师罗一钧强调，目前南台湾登革热疫情持续发烧，其中台南市疫情更是以第二型登革热病毒为主。截至目前台南市又再度新增2名死亡病例，2人都年届70岁、有糖尿病、肾脏病等慢性疾病的长者，全台累计登革热死亡病例总数达4人，不可轻忽！</essay>
</六旬糖友染登革出血热>
<剖腹产孩子易得糖尿病>
<title>剖腹产孩子易得糖尿病</title>
<essay>    “剖宫产可能使孩子患上1型糖尿病、哮喘和肥胖等慢性疾病的风险增加约20%。”前不久，由北京大学生育健康研究所副所长刘建蒙教授与美国纽约大学瓦格纳学院简布卢斯坦教授合作撰写的论文，在国际权威医学杂志《英国医学期刊》（BMJ）上一经发表，国内外媒体纷纷报道。我国剖宫产率近年来居高不下，这一研究结果更是备受关注。本报就此专访了论文作者之一刘建蒙教授。 
    “之所以做这项研究，是因为我国剖宫产率实在太高了。”刘建蒙教授直言不讳地说。剖宫产本来是产科处理高危妊娠和难产的重要手段，世界卫生组织1985年推荐，人群剖宫产率不宜超过10%~15%。然而，近20年，许多国家剖宫产率持续上升，远超推荐水平。剖宫产多的原因很复杂，其中一个重要原因是，在没有明确临床指征的情况下，母亲要求剖宫产。“这一点在我国尤为突出，已成为一个重大的公共卫生问题。在英国，母亲要求剖宫产占全部分娩的1%~2%，在美国约3%，而我国部分地区高达20%，为全球最高。” 
    为了规范剖宫产，英国和美国的医学权威机构均发布了临床共识，但共识在总结剖宫产的利弊证据时，均未说明剖宫产对孩子远期健康的潜在影响。“这显然是欠周全的，因为绝大多数要求剖宫产分娩的母亲，初衷都是为了孩子更健康。”刘建蒙教授表示，要想让“阴道分娩对孩子好”更有说服力，必须找到更多、更有力的证据。 
    为此，刘建蒙教授与布卢斯坦教授联手，查阅、梳理了国内外大量研究成果，撰写了这篇论文。研究表明，剖宫产有可能使儿童1型糖尿病、哮喘和肥胖等慢性疾病的患病风险增加约20%，具体来说，剖宫产儿童发生肥胖的概率为19.4%，而阴道产儿童仅为15.8%。并且，肥胖与诸多其他慢性病如2型糖尿病、冠心病等的发生关系密切。可见，剖宫产的孩子患上糖尿病的几率较高。专家分析，其原因可能主要有两方面：一方面，可能与剖宫产婴儿在分娩过程中缺乏产道菌群暴露有关；另一方面，可能与剖宫产婴儿缺乏产道挤压刺激有关。 
    刘建蒙教授强调，对于有剖宫产适应症的孕妇来说，剖宫产是一个很好的分娩方式，但若滥用，好事就可能变坏事。 </essay>
</剖腹产孩子易得糖尿病>
<吃饭不专心易患糖尿病>
<title>吃饭不专心 易患糖尿病</title>
<essay>    全球糖尿病高危人群越来越多，以邻国日本为例，这方面人数达到约2050万人。糖尿病是生活方式病，饮食习惯也是糖尿病的风险因素。为此，日本厚生劳动省列出了5个易诱发糖尿病的不良习惯，中国公众也可参考借鉴。 
    晚饭时间不固定。不少人白天忙于工作，顾不上在正常饭点吃晚饭，到了夜里才匆匆忙忙大吃一顿，这样短时间内吃进大量食物，会导致血糖骤升，久之会影响胰脏分泌胰岛素的功能。建议再忙也要抽出时间在饭点吃晚饭，睡前3小时之内不进食，以免影响消化。 
    大盘盛菜。不少人习惯大盘子大碗吃饭，而不是分取到小盘里吃，这样容易吃过量，导致热量过剩，诱发肥胖超重，从而加大糖尿病风险。 
    吃饭三心二意。很多人喜欢边吃饭边看电视或玩手机。这样做的坏处是咀嚼次数减少，吃饭速度加快，容易吃过量，同时不利于消化吸收。建议专心吃饭，多咀嚼促进唾液分泌帮助消化，同时多吃富含膳食纤维的蔬菜，有助降低血糖。 
    外出吃饭吃光喝尽。“光盘行动”是个好习惯，但也有风险。那些在外面吃饭，习惯点一桌子菜，然后吃个干净的人要注意，这样做很容易吃过量。建议减少外出吃饭次数，量力点菜，吃不完打包回家，不要勉强当场吃完。 
    调味料全部撒在食物上。有的人为图省事，把调味酱、调味汁等直接浇在食物上吃，这样容易吃进更多的糖、盐，不利血糖健康。调料宜分倒小碟内，吃时适量蘸点即可。</essay>
</吃饭不专心易患糖尿病>
<心跳快糖尿病风险高>
<title>心跳快 糖尿病风险高</title>
<essay>    心跳越快的人越要注意防范糖尿病威胁。美国宾夕法尼亚州立大学一项最新研究显示：静息心率越高，越容易罹患糖尿病。静息心率又称为安静心率，是指在清醒、不活动的安静状态下，每分钟心跳的次数。 
    研究人员对7.3万多名中国成年人进行了长达4年的跟踪研究，并对他们的静息心率进行了测量，结果发现，心脏跳动每分钟多10下，糖尿病发病风险就会增加23%，研究人员通过将上述结果与之前的一些研究结果进行了整合，结果仍发现了类似的相关性。心率较快的个体与心率较慢的个体相比，其发生糖尿病的风险增加59%（国人男性静息心率的正常范围为50~95次/分，女性为55~95次/分）。研究还发现，这是由于心跳速率越快，空腹血糖就越容易出现异常，当空腹血糖出现异常，就越容易产生糖尿病。 
    研究资深作者宾夕法尼亚州立大学营养学副教授高翔表示，心率更高的参与者，其身体自动调节功能较差，患糖尿病、糖尿病前期病变的风险会升高。这表明心率可以作为糖尿病的一个新的临床前指标或者新风险因子，但这并不表示心跳速率快就会引起糖尿病病变。之前有研究指出，平时不运动或肥胖的人往往心率较快，这就不难解释为何心率与血糖有关系。</essay>
</心跳快糖尿病风险高>
<阴道瘙痒要怀疑糖尿病>
<title>阴道瘙痒 要怀疑糖尿病</title>
<essay>    女性阴道瘙痒大多数人都会想到的是妇科病，但是有研究发现，阴道瘙痒也可能跟血糖有关系。这是怎么回事呢？下面，让小编来告诉你。 
    据报道，女性生殖器较潮湿，所以细菌很容易繁殖，如果此细菌引起了炎症，阴道内部充血产生分泌物，从而引起瘙痒。患糖尿病的人，小便里含有糖，所以细菌更容易繁殖，瘙痒程度可能会更严重。在进行阴道炎治疗后，病情却不见好转，尤其是年纪较大的女性，应该怀疑是否患了糖尿病，需要到医院进行检查。已患糖尿病的女性阴道瘙痒，代表尿糖调节的不好，需要注意。 
    糖尿病疾病的主要病因有哪些 
    (1)遗传因素：糖尿病是遗传性疾病已被公认。国内外许多统计资料表明，糖尿病人亲属中的糖尿病发病率显著高于普通人群，在非胰岛素依赖型糖尿病( Ⅱ型糖尿病)人中遗传因素更为明显。但胰岛素依赖型糖尿病( Ⅰ型糖尿病)和Ⅱ型糖尿病有不同的遗传病因。 Ⅰ型糖尿病由于体内存在易感性因素与人类的细胞抗原有联系，使遗传易感性增强，一旦病毒感染和/或自身免疫的作用下就会发病。 Ⅱ型糖尿病基因的遗传占主要地位，其遗传方式可能是常染色体隐性遗传，而且是多基因遗传(体内存在两个或两个以上的致病基因)。把异常基因遗传下去，使后代具有糖尿病易感性，在遇有外因如肥胖等情况下就会发展成糖尿病。 
    (2)自身免疫：糖尿病人常伴有自身免疫性疾病，如甲状腺机能亢进症、桥本氏甲状腺炎、重症肌无力、恶性贫血等。由于病毒感染，特别是柯萨 B4病毒感染，使胰岛组织及B细胞产生炎症、破坏，引起了自身免疫反应。在病毒加抗体作用下，胰岛细胞进一步大量破坏，使胰岛素分泌功能减弱，从而导致糖尿病，特别是 Ⅰ型糖尿病。病理组织学观察发现琳巴细胞浸润胰岛， B细胞受到损害，血中可检出胰岛细胞抗体、胰岛素自身抗体及胰岛 B细胞膜抗体等证实糖尿病发病与自身免疫有关。 
    (3)病毒感染：病毒感染是 Ⅰ型糖尿病的重要环境因素。当具有糖尿病易感性的人感染了脑炎、心肌炎及柯萨奇B4病毒后，病毒可直接侵犯胰岛 B细胞，使之发生急性炎症、坏死而丧失功能;或病毒长期滞留在 B细胞内，激发自身免疫系统，引起体内 B淋巴细胞产生抗胰岛素细胞抗体，这种抗体使胰岛 B细胞损伤破坏，造成胰岛素合成减少，引起糖尿病。 Ⅱ型糖尿病，一般病毒感染本身不会诱发糖尿病，它仅可使隐性糖尿病外显，使化学性糖尿病转化为临床糖尿病。 
    由此看来，糖尿病的发生主要与胰岛素有关系，胰岛B细胞一旦连环受损，那么糖尿病就有可能跟着发生了，所以防治糖尿病就要在其病因上多下功夫，防止有关的病毒感染，远离糖尿病的诱发因素，才能有效防止糖尿病。</essay>
</阴道瘙痒要怀疑糖尿病>
<吃他汀会不会得糖尿病>
<title>吃他汀会不会得糖尿病</title>
<essay>    北京读者郝女士问：我去年体检发现血脂高，医生开了他汀，我吃了两个月，指标正常了，于是把药停了，最近发现血脂又高了。听说他汀会增加糖尿病风险，请问这个药还能吃吗？ 
    解放军总医院老年内分泌科教授田慧解答：我们常说的血脂主要包括4个项目：总胆固醇、高密度脂蛋白胆固醇、低密度脂蛋白胆固醇和甘油三酯。血脂异常与高血压、糖尿病、高尿酸血症、肥胖等是造成心脑血管病变的“杀手”，其中低密度脂蛋白胆固醇升高对健康危害最大，就这一项异常就足以导致冠心病的发生。 
    他汀是最有效的降低低密度脂蛋白胆固醇的药物。他汀的副作用包括肝酶和肌酶的升高，一般在服用2~4周出现，若这段时间没有发生，以后基本不会出现。2010年，最具权威性和代表性的分析结果显示，使用他汀会使新发糖尿病风险增加9%，而冠心病的病死率、心肌梗死及脑卒中的发生率会显著降低，即在每255例接受他汀治疗4年的患者中，可增加1例新发糖尿病患者，但可减少5.4例死亡或心肌梗死的发生，大约相同数量的中风和冠脉病变也将减少。他汀的总体益处与风险之比是9：1，可见服用该药物的“利”远大于“弊”。 
    因此，没有糖尿病而接受他汀治疗的患者，应定期监测血糖。糖尿病患者如需使用他汀，应积极接纳，不要讳疾忌医。</essay>
</吃他汀会不会得糖尿病>
<滥用抗生素容易得糖尿病>
<title>滥用抗生素容易得糖尿病</title>
<essay>    糖尿病是危胁人类生命的最大杀手之一，很多人并不是死于这个疾病本身，而是丧命于糖尿病各种并发症。如果你平时经常炎症缠身，那么你要小心了，不千万要滥用抗生素。有研究发现，反复使用某些类型的抗生素会增加患上2型糖尿病的风险。 
    滥用抗生素易得糖尿病 
    美国宾夕法尼亚大学胃肠病学和肿瘤学研究者发现，反复使用某些类型的抗生素会增加患上2型糖尿病的风险。 
    研究者考察了英国20多万名糖尿病患者在确诊至少一年前的抗生素用药情况，并把这一数量与80万名同年龄段、同性别的非糖尿病患者的抗生素处方量进行比较，结果发现，服用至少两个疗程的青霉素、头孢菌素、喹诺酮类和大环内酯类抗生素的病人患上2型糖尿病的风险会增高。抗生素使用得越多，风险越大。使用2~5个疗程青霉素的病人患糖尿病的风险增加8%，超过5个疗程风险增加23%；使用了2~5个疗程喹诺酮类抗生素的病人患糖尿病的风险增加15%，如果超过5个疗程则风险增加到37%。 
    研究者认为，动物和人体研究都发现，肠道细菌会影响肥胖症、胰岛素抵抗和糖尿病的发生，而使用抗生素会改变肠道的菌群分布。专家表示，这项研究成果警告人们，抗生素滥用必须禁止，因为弊远大于利。 
    糖尿病的早期症状 
    很多糖尿病患者并没有典型的三多一少症状(吃得多、喝得多、尿得多，不明原因体重减少)，因此即使身体发出了一些警告，也没有考虑是糖尿病的可能，从而贻误了最佳的治疗时机。其实，只要细心发现，别忽视身体上的某些异常变化，发现糖尿病或许并不难。 
    1、性功能障碍 
    特别是中年肥胖的性功能障碍者，可考虑糖尿病的可能，需及时检查血糖情况。 
    2、突如其来的视力减退 
    突然发生，或迅速加重的近视、视力模糊等视力减退的情况发生时，在找不到原因的情况下，可考虑检查一下血糖。 
    3、餐后低血糖 
    糖尿病早期由于胰岛素分泌过程缓慢，当达到胰岛素分泌达高峰时，餐后血糖高峰已过，因此可出现低血糖的情况。如果在两餐中间的时间，经常发生头晕、心慌等低血糖症状时，需警惕糖尿病的可能。 
    4、皮肤瘙痒 
    当身体的皮肤经常出现不明原因的瘙痒，特别是老年人，除考虑老年性皮肤瘙痒外，也不能排除糖尿病的可能，需及时检查血糖。 
    5、腹泻 
    每日腹泻次数2~10次不等，常于餐后、夜间或清晨排便，大便不成形或是脂肪泻，表现为顽固或间歇性的腹泻时，也要考虑是否存在糖尿病的可能，需进一步化验血液。 
    6、感染 
    不明原因的感染，这种感染可以发生在皮肤、口腔、泌尿系统、肺部等部位，其特点就是感染反复发生，缠绵难愈，也要考虑检查血糖及尿糖情况。此外，临床资料显示约10%~15%的糖尿病患者会并发肺结核，因此当肺结核发展特别迅速，病情重，疗效差时，也要考虑是否存在糖尿病的可能。 
    7、肢端麻木 
    40%左右的糖尿病患者可出现手足麻木，肢端感觉减退或消失;有些人会感觉走路时就像踏在棉花上一样。当出现原因不明的肢端麻木时，不能忽视了检查血糖及尿糖的情况。 
    此外，不明原因经常有饥饿感、疲劳感，或育龄期女性出现习惯性流产，或娩出巨大儿的产妇，或三高人群，都应注意定期检查血糖及尿糖情况。 
    Tips：血糖参考值 
    正常血糖值：空腹血糖小于6.11mmol/L，餐后2小时血糖小于7.77mmol/L。 
    糖尿病诊断参考值：空腹血糖不低于7.0mmol/L，餐后2小时血糖不低于11.1mmol/L。 
    糖尿病前期参考值：空腹血糖6.1～7.0mmol/L，餐后2小时血糖7.8～11.1m</essay>
</滥用抗生素容易得糖尿病>
</糖尿病病因病理>
<糖尿病流行病学>
<当心家里小胖墩变小糖人>
<title>当心家里小胖墩变小糖人</title>
<essay>    现在，独生子女都是家里的宝，几个大人围着孩子团团转是常有的事，疼爱的方式除了表现在饮食方面不加限制，正餐吃饱零食不限，家长们往往还舍不得让孩子做家务，这也恰恰是使孩子变成小胖墩的根源。 
    家长容易走进一个误区，以为只要多上营养，孩子身体就能棒。因此，不光顿顿鸡鸭鱼肉，孩子吃饱了还要再塞上几口，面对孩子索要零食的要求也少有限制。专家解释，孩子平常久坐不动，出门打的、进门电梯等情况比比皆是，导致运动严重缺乏。一边是卡路里上升，一边是运动量下降，再加上作息不规律，生活压力大，不知不觉中就诱发了糖尿病。 
    控制小胖墩从怀胎开始 
    平时家长可以参考少年儿童(7～16岁)标准体重法来判断孩子是否超重。标准体重(公斤)=年龄×2+8，轻度肥胖：超过标准体重20%～30%；中度肥胖：超过标准体重40%～50%；重度肥胖：超过标准体重50%以上。家长一旦发现孩子超重就要引起足够重视。 
    事实上，预防孩子肥胖要从妈妈孕期做起。妊娠糖尿病的治疗和预防，可以减少巨大儿及儿童肥胖的发生，对孕母有益，对于孩子更是受益终身。当然，儿童肥胖的预防是一个贯穿整个成长期的连续过程。只要家长致力于改变孩子的生活方式，孩子就会受益。 
    对孩子好，不是孩子说啥就是啥，孩子想要啥、吃啥就给啥，应该盲目满足其饮食需求，而是帮助孩子从小养成良好的饮食和运动习惯。</essay>
</当心家里小胖墩变小糖人>
<不爱吃甜食也会得糖尿病>
<title>不爱吃甜食也会得糖尿病 糖尿病的“糖”≠甜食的“糖”</title>
<essay>    很多刚确诊糖尿病的病人百思不得其解，明明平时不爱吃糖果、蛋糕等甜食，煮菜连糖都很少放，怎么就患上糖尿病了呢。其实，糖尿病的“糖”与老百姓肉眼所见的“糖”并不相同，不爱吃甜食的人也有可能被糖尿病“盯上”。 
    糖尿病的“糖”≠甜食的“糖” 
    老百姓常说的“糖”，主要是指白糖、黄糖、红糖、蜂蜜等含有甜味的食品配料。而真正意义上的“糖”则包括了单糖（如葡萄糖）、低聚糖（蔗糖、麦芽糖等）、多糖（如淀粉、纤维素）、结合糖等。 
    淀粉、多糖、单糖等。例如，米饭、面食、地瓜等淀粉类的食物都含有糖，糖尿病患者是与这些主食吃多了有关系，而不是单纯的与吃糖有关系。是与饮食过多有关的，不单是一个“糖”字。当然，如果你大量的摄入糖分也会与糖尿病有点关系，但引起糖尿病不是老百姓理解的“吃糖”引起的。 
    那么，糖友是不是不吃主食就更利于降糖呢？其实不然。虽然淀粉与糖分直接相关，但不吃淀粉类的食物会导致体内没有糖，人体就会自动把吃进去的脂肪和蛋白质转变成葡萄糖，这样更不利于健康。糖友日常饮食要讲究营养均衡，不能完全不摄入主食。 
    糖友饮食关注“升糖指数”更靠谱 
    糖尿病患者的发病与饮食过多、运动量不足消耗少了有很大的关系。第一，糖尿病患者需要计算他的饮食量：碳水化合物要摄取多少、脂肪要摄取多少、蛋白要摄取多少；其次，要规律饮食，不要暴饮暴食，饮食是治疗糖尿病的关键；其三，就是升糖指数比较高的食物要少吃，如甜的食物，这些食物吃了以后会突然引起血糖的升高。 
    患上糖尿病以后，一部分糖友会觉得既然都已经得糖尿病了，那也不需要注意什么了，想吃什么就吃什么，另外一些糖友就会向另一边偏激，很多东西都觉得不能吃。这两种观点都是错误的。每天如果不吃碳水化合物不吃肉类，只吃青菜会导致营养不良的发生。所以患上糖尿病以后要注意合理饮食，均衡营养：适当摄取糖分（碳水化合物）、适当的蛋白质以及较大量的青菜。糖尿病患者要控制饮食，但是不要过度控制。
    目前没有降糖的食品。所谓的降糖食物，只是说这些食物中所含的糖分比较低，所以它引起血糖升高的速度较其他食物低，所以它不是降糖只是升糖速度慢。</essay>
</不爱吃甜食也会得糖尿病>
<静息心率越快则糖尿病风险越高>
<title>静息心率越快 糖尿病风险越高</title>
<essay>    近日，发表在《国际流行病学期刊》上的一项最新研究表明，静息心率(指在清醒、不活动的安静状态下，每分钟心跳的次数)越快，患糖尿病的风险越高。 
    这项研究是由美国宾夕法尼亚州立大学发起的，每分钟心率增加10次，患糖尿病风险增加23%。“在糖尿病早期，心跳加速实际上是反应了患者自主神经的问题，这并不是一项危险因素，我们更倾向于认为是临床的早期表现，是糖尿病预测的一个指标。”美国宾夕法尼亚州立大学营养流行病室主任高翔？解释说。 
    中国现在确诊的糖尿病患者有1亿左右，大概只有三分之一的人是确切知道自己是糖尿病。高翔认为这是一个非常重要的公共卫生问题，有必要在中国人群里筛查糖尿病危险因素，以及去看哪些因素可以更好地预测未来糖尿病的风险，帮助人们做到早诊断、早治疗。 
    在中国，大部分糖尿病患者都是属于“自我汇报”状态，即在体检的时候才能发现，或者有症状了才去看医生，所以这些人在确诊的时候可能都已经是中期，而且这样漏诊的几率也非常高，因为很多人并不是定期体检。“我们这个研究的优势就是在于可以通过测心率及时捕捉糖尿病，而且我们每隔两年给参与者检测一次空腹血糖，这样漏诊的情况就会变得非常少。”</essay>
</静息心率越快则糖尿病风险越高>
<女性腰围超2尺5当心代谢失控>
<title>女性腰围超2尺5当心代谢失控 哪些人容易代谢异常？</title>
<essay>    代谢综合征，简单来说就是代谢系统出现问题，导致脂肪、血糖、血脂、血压“失控”，引起高血糖、高血压、高血脂等一系列问题。专家提醒，代谢综合症的病人容易发生心脑血管疾病、2型糖尿病，不得不防。特别是以下几类人群，容易被代谢综合征“盯上”。 
     
    1. 大肚便便的“腹”人。 
    很多人以为，只要体重不超标，身体就是棒棒哒，其实不然。与白人相比，全身都是肉的大胖子在中国街头仍然比较少见，但这并不意味着中国人不胖。“内脏肥”在中国十分多见，大量的脂肪“躲在”腹腔、内脏里，让“将军肚”、“苹果腰”们不易察觉，不知不觉中诱发糖尿病等代谢性疾病和心血管疾病，危害更大。 
    专家提醒，中国男性腰围超过90厘米（2尺7），女性腰围超过85厘米（2尺5），即为“中心性肥胖”，即使BMI正常也属于肥胖人群，如果不及时采取措施干预，身体的代谢机能会逐渐出现异常，导致代谢性疾病的出现。 
    2. BMI超标的胖子。 
    BMI，即身体质量指数，最常用来衡量一个人是否肥胖，公式是体重/身高2。一般来说，BMI超过28 kg/m2属于肥胖，超过24 kg/m2属于超重。 
    3. 空腹血糖高于6.1，或餐后2小时血糖超过7.8。 
    糖尿病的诊断是空腹血糖高于7mmol/L、餐后两小时血糖高于11.1mmol/L。但是，正常人群的空腹血糖是3.61~6.11mmol/L，餐后两小时血糖低于7.8mmol/L。处于两者之间，既不属于糖尿病又不符合正常标准的人群被划分为“糖尿病前期”人群。 
    专家指出，“糖尿病前期”意味着糖代谢已经开始出现问题，普通人的血糖控制水平不能以糖尿病的诊断标准为界限，只要空腹血糖高于6.1mmol/L、餐后两小时血糖高于7.8mmol/L就十分危险，一不小心就步入糖尿病大军。 
    4. 血压超过120/80。 
    众所周知，成年人的健康血压应小于120/80mmHg，高血压的诊断标准是诊室血压大于140/90mmHg，那么血压水平在130/85mmHg~139/89mmHg之间属于血压正常高值，也不能放松警惕。与糖尿病前期一样，血压正常高值也意味着血压已经出现控制失灵的苗头，这“苗头”不控制好往后可引发燎原大火。 
    5. 血脂异常。 
    血脂是一个总称，包含脂肪种类不少，比如常说的甘油三酯、高密度脂蛋白（好胆固醇）、低密度脂蛋白（坏胆固醇）等。一般来说，甘油三酯应低于1.7mmol/L，低密度脂蛋白应低于2.60mmol/L，男性的高密度脂蛋白应高于1.04mmol/L，女性高密度脂蛋白应高于1.3mmol/L。 
    如果血脂检查不符合以上标准，属于血脂异常情况，意味着身体对脂肪的吸收、代谢出现了问题，不及时控制很有可能引发其他代谢问题。 
    以上五类人群最容易患上代谢综合征，必须及时采取应对措施，防止身体代谢失控。专家建议，适当运动、改变饮食结构、戒烟、减肥可以改善身体的代谢情况，还能减轻胰岛素抵抗，降低心脑血管疾病的发生几率。</essay>
</女性腰围超2尺5当心代谢失控>
<生男孩的母亲易得糖尿病>
<title>生男孩 母亲易得糖尿病</title>
<essay>    日前，一项发表在《临床内分泌与代谢期刊》上的论文显示，婴儿性别会影响母亲在怀孕期间患上妊娠糖尿病和怀孕之后患2型糖尿病的风险。 
    加拿大多伦多大学、森尼布鲁克健康科学中心和多伦多临床评价科学研究所的研究者选取了加拿大近64.3万名女性的数据资料，她们在2000~2010年间生下了第一个孩子。分析结果显示，怀男孩的女性更有可能患上妊娠糖尿病。这表明男婴对母亲身体代谢的影响比女婴要大。另外，如果怀女孩的母亲在怀孕期间患上了妊娠糖尿病，那么她们在将来患上2型糖尿病的风险会增高，这表明这些女性存在严重的潜在健康风险。 </essay>
</生男孩的母亲易得糖尿病>
<血糖低于7.0不代表万事大吉>
<title>血糖低于7.0不代表万事大吉</title>
<essay>    在国内，空腹血糖高于7mmol/L、餐后两小时血糖高于11.1mmol/L，就可以被诊断为糖尿病。然而，血糖低于这两个标准是不是就万事大吉了呢？其实不然。专家指出，空腹血糖高于6.1mmol/L、餐后两小时血糖高于7.8mmol/L就十分危险，属于“糖尿病前期”，一不小心就步入糖尿病大军。 
    一般来说，健康人群的空腹血糖应该低于6.1mmol/L，餐后两小时血糖应低于7.8mmol/L。健康人群与糖尿病人之间的血糖水平仍有一段距离，处于这个中间水平的人群就属于“糖尿病前期”。 
    糖尿病前期，也称为糖调节受损，分为空腹血糖受损（IFG）和糖耐量减低（IGT）。空腹血糖受损主要表现在空腹血糖高于正常水平，但尚未达到糖尿病的水平，即空腹血糖6.1~7mmol/L，餐后血糖正常；糖耐量减低则是空腹、餐后血糖都高于正常水平，即空腹血糖大于7mmol/L，餐后两小时血糖7.8~11.1mmol/L。 
    专家建议，处于糖尿病前期的人群要及时到医院做口服葡萄糖耐量试验（OGTT）检查。确定为糖尿病前期后，也不用过分担忧。据了解，适当的生活方式干预可以延迟甚至防止2型糖尿病的发生。 
    根据《中国2型糖尿病防治指南（2013年版）》建议，糖尿病前期患者每日饮食总热量至少减少400~500kcal；中等强度体力活动至少保持每周150分钟；超重或肥胖者BMI要达到或接近24kg/m2；饱和脂肪酸摄入占总脂肪酸摄入的30%以下；同时密切关注其他心血管疾病危险因素（比如吸烟、高血压、血脂紊乱等）。</essay>
</血糖低于7.0不代表万事大吉>
<三十岁糖友为啥越来越多>
<title>30岁糖友为啥越来越多</title>
<essay>    传统观念认为，2型糖尿病是老年人的病，但是目前发病年轻化趋势愈演愈烈。上世纪90年代以前，到内分泌科就诊糖尿病的患者基本上都是老人，而现在内分泌科确诊的糖友有近1/3是低于40岁的年轻人。我国早发2型糖尿病的快速上升已成为一个严重的健康和社会问题。 
    早发的2型糖尿病患者主要与肥胖、活动较少、久坐等生活方式以及糖尿病家族史和经济不太富裕有关。研究发现，过去10年间，18～29岁人群中肥胖患病率增加了70%，30～39岁人群中，2型糖尿病的患病率增加了70%，年轻人成了肥胖和2型糖尿病患病增长最迅速的群体。在儿童糖尿病患者中，2型糖尿病已经多于1型糖尿病。 
    我们评估了国内一组40岁以下发病的2型糖尿病的发病特征，共有1275例患者，发现腹型肥胖、糖尿病家族史、高血压、血脂紊乱可能是造成2型糖尿病早发的主要原因。研究表明，其中大部分患者存在肥胖、久坐、暴饮暴食及生活或工作压力较大等情况；很小比例的人能每周参加体育锻炼；肥胖、低收入人群发病年龄最早；有难产病史或分娩过巨大儿的妇女或有糖尿病家族史的人，糖尿病发病年龄比没有者要早。因此，良好的生活习惯是延缓糖尿病发生的关键。 
    随着社会老龄化和肥胖的流行，全世界2型糖尿病发病率逐年上升，国际糖尿病联盟估计，到2030年全世界的糖尿病患者可能达到5.52亿，其中60%的人将在亚洲。有研究证实，年纪轻轻就发病的2型糖尿病患者比大于45岁才发病的患者更容易发生心血管疾病，进而给患者个人乃至社会带来巨大的经济负担。因此，年轻人中的肥胖和糖尿病问题必须引起高度重视，成为当今医疗经济和健康管理优先考虑的问题，而养成良好的生活习惯是预防的关键。</essay>
</三十岁糖友为啥越来越多>
<糖尿病会遗传吗>
<title>糖尿病会遗传吗？</title>
<essay>    有网友咨询，我的父亲有糖尿病，我的母亲也有糖尿病。我会不会得糖尿病？还有网友担心，听说糖尿病会遗传，我有个3岁的孩子，将来这病是不是还会遗传给他？ 
    糖尿病是遗传性疾病但不意味一定发病 
    糖尿病是一种遗传性疾病，到目前已经发现，有糖尿病家族史的患者比没有家族史患者的发病率高出3~40倍。在正常人群中，糖尿病的患病率为1%~5%，但对于双亲均患糖尿病的人来讲，其子女患糖尿病的几率超过50%。 
    在我国，糖尿病的遗传度为51.2%~73.8%，一般高于60%。不过1型糖尿病的遗传度要低于60%，由此可见，2型糖尿病比1型糖尿病的遗传度更强一些。 
    遗传与环境因素的双重作用更易患病 
    北京友谊医院内分泌科徐宝叶副主任医师认为，糖尿与遗传因素有关，父母如果都是糖尿病病人，所生子女患糖尿病的机会明显增高。 
    苏北医院内分泌科专家张真稳：研究发现，糖尿病与遗传和家族史确实有一定关系，但是这也不能说明，父母是糖尿病患者子女就一定患糖尿病，父母双亲均患有糖尿病者，其子女的发病率也并非都是100%。因为糖尿病的发病与环境因素的关系也较为密切，比如肥胖、感染，长期摄入含糖量高的食物等都是诱发糖尿病的重要因素，在遗传与环境因素的双重作用下，相互影响，才更易患糖尿病。 
    由于糖尿病与遗传密切关联，而遗传方式又较复杂，发病年龄不同，故凡是有糖尿病患者的家庭中，应注意成员和后代的营养状况、生活方式，并予以密切监护，在医生指导下采取积极的防治措施。 
    世界卫生组织曾在一次专业会议上提出：糖尿病人之间结婚和生育是不适宜的，这样会增加糖尿病儿童的数量，并可使人群中糖尿病发病率的年龄提前。 
    总之，减少糖尿病的诱发因素，可以预防糖尿病的发生，所以有家族史的人，更应该积极预防，控制饮食，避免肥胖。如果是没有糖尿病家族史的人，也要注意提高警惕，不能忽视体重等因素对糖尿病的影响。 
    此外，即便是没有糖尿病家族史者，年龄超过40岁，也应控制体重增长，以防引发糖尿病。</essay>
</糖尿病会遗传吗>
<常常火气大易患糖尿病>
<title>常常火气大 易患糖尿病</title>
<essay>    糖尿病也被称为“富贵病”，会造成眼、肾、心脏、血管、神经的慢性损害、功能障碍。中国中医科学院中医临床基础医学研究所研究员韩学杰指出，有三类人容易患糖尿病，需要加以警惕。 
    第一类人：痰湿，舌苔厚者。这些与饮食有关，经常吃垃圾食品容易诱发糖尿病。 
    第二类人：火气比较旺者，此类人经常会感觉特别口干口渴。 
    第三类人：阴阳失调，体质特别弱的人。此类人容易感冒，经常感觉累，这些都与代谢类疾病，免疫力有关。 
    韩学杰介绍，中医中有一些药食同源的中药，比如葛根，山药等都有利于糖尿病的恢复。糖尿病患者还需要注意控制体重，加强锻炼。早期可以通过中药结合饮食进行调理，血糖很高的患者则必须结合西药进行治疗。</essay>
</常常火气大易患糖尿病>
</糖尿病流行病学>
<糖尿病误区提示>
<吃荔枝真能降糖吗>
<title>吃荔枝真能降糖吗</title>
<essay>    河北读者张先生问：我有多年糖尿病史，血糖一直控制不好。最近我听其他糖友说吃荔枝能降血糖，请问这是真的吗？ 
    北京宣武中医院老年病科主任医师孟ド、姜楠医生解答：宋代著名诗人苏轼曾有诗篇提到“日啖荔枝三百颗，不辞长作岭南人”，看到此，很多朋友更加喜爱荔枝。目前有传言说吃荔枝可以降血糖，引起了很多糖友的关注。 
    荔枝含糖量很高，超过16%，但其中大部分为果糖，并不能被胰岛素或体内其他激素直接利用。当机体短时间内摄入大量荔枝时，荔枝中的果糖刺激胰腺分泌胰岛素，胰岛素进入血液使得血糖下降。而此时果糖并没有足够的时间转化成葡萄糖，不能及时补充血糖，在这种情况下，会出现乏力、心慌、口渴、饥饿等低血糖表现，对机体不利。在大量的果糖转化为葡萄糖之后，血糖又会猛然升高。因此荔枝这种降血糖的作用只是一过性的。总体来说，糖友食用荔枝不但不能降低血糖，而且还会使得本身就存在问题的胰腺功能雪上加霜，所以，不建议糖友食用荔枝。 
    中医认为荔枝性温，故阴虚火旺、湿热重的人群不适宜吃，而糖友多属于这种体质，因而更不宜吃荔枝。即使是健康人，每日吃荔枝也不应超过300克。</essay>
</吃荔枝真能降糖吗>
<如何正确区分妊娠糖尿病和糖尿病合并妊娠>
<title>如何正确区分妊娠糖尿病和糖尿病合并妊娠？</title>
<essay>    怀孕期间血糖异常，对胎儿及母亲都有害无利，容易导致流产、早产、死胎、难产和产伤等。但是，如何防止怀孕期间出现高血糖，则要根据不同类型来进行预防，要分清所谓的“妊娠糖尿病”和“糖尿病合并妊娠”。 
    妊娠糖尿病≠糖尿病合并妊娠 
    正确区分“妊娠糖尿病”和“糖尿病合并妊娠”，要看血糖升高的时机。怀孕之前就出现血糖异常，被诊断为糖尿病患者，属于“糖尿病合并妊娠”；怀孕之后首次发现糖尿病或糖耐量减低，则为“妊娠糖尿病”。 
    糖尿病合并妊娠更难控制血糖 
    与妊娠糖尿病的女性相比，糖尿病合并妊娠的孕妇血糖水平波动更大，血糖较难控制，大多数糖尿病合并妊娠的准妈妈需要使用胰岛素来控制血糖；而妊娠糖尿病的孕妇血糖波动相对较轻，多数孕妇可以通过严格控制饮食、加强运动达到理想的血糖水平，仅部分病人需要使用胰岛素。 
    哪些孕妇容易得妊娠糖尿病？ 
    1.有妊娠糖尿病史； 
    2.曾生过巨大儿； 
    3.体重超标，特别是肥胖准妈妈。 
    4.有糖尿病家族史； 
    5.早孕期空腹尿糖多次阳性； 
    6.患有多囊卵巢综合征； 
    7.曾无明显原因多次自然流产、胎儿畸形或死胎； 
    8.曾分娩过新生儿呼吸窘迫综合症的胎儿。 
    即使孕妇没有上述这些危险因素，也应该在孕期24~28周进行糖尿病筛查（75g口服葡萄糖耐量试验）。</essay>
</如何正确区分妊娠糖尿病和糖尿病合并妊娠>
<糖友可自行调整胰岛素剂量>
<title>糖友可自行调整胰岛素剂量？</title>
<essay>    56岁的马阿姨是个老糖友，已经有5年的糖尿病病史，一直打胰岛素治疗。马阿姨自认为自己比医生还神乎，经常跟朋友说，她已经摸透医生调整胰岛素剂量的规则，每次医生让她调整的胰岛素剂量正是自己所想到的剂量，不用医生自己也能调整。近半年马阿姨已经不再去医院看医生，每隔一段时间根据自身症状，自己调整胰岛素剂量。结果，这两天她感到饥饿异常，差点晕倒过去，被儿子紧急送往医院。医生告诉她，低血糖都是她自行调整胰岛素剂量“惹的祸”！ 
    估计很多老糖友都跟马阿姨一样，有过自行调整胰岛素剂量的行为。他们可能会认为胰岛素的剂量调节是个很简单的事情，“不就是前天多打了几个单位，今天少打两单位的问题嘛！”其实不然，胰岛素的剂量调节是非常复杂和专业的问题，涉及到选择的胰岛素种类、剂型，胰岛素的治疗方法，血糖控制目标等一系列问题，而糖尿病患者对这些知识的了解大都比较片面，没有系统地掌握，一知半解的糖尿病知识非常容易让随意调整胰岛素剂量的糖尿病患者陷入危险的境地。 
    若要自行调整胰岛素剂量，应有多次血糖监测数值做后盾。在日常生活中，患者可根据多次血糖测定结果来调整胰岛素剂量，尿糖可作参考。 
    餐前血糖高，增加下一日前一餐餐前短效胰岛素量；餐后血糖高，增加下一日本餐餐前短效胰岛素量；睡前血糖高，增加下一日晚餐前短效胰岛素量。餐前血糖低，减少下一日前一餐餐前短效胰岛素量；餐后血糖低，减少下一日本餐餐前短效胰岛素量；睡前血糖低，减少下一日晚餐前短效胰岛素量。空腹血糖高，增加前一日晚餐前或睡前中效胰岛素的量；若空腹血糖偏低，则相应减少胰岛素量。每次调整剂量不宜过大，3-4天调整一次。 
    尿糖受影响因素较多，适用于病程较短，并"肾糖阈"正常者。由于正常人肾糖阈为8.8~9 .9mmol/L，故当血糖在7.0~9.9mmol/L时，虽为高血糖，但尿糖仍阴性，因此测尿糖无法使糖尿病患者的血糖调整到治疗达标的要求。可根据前一天三餐前尿糖定性分别调整胰岛素用量。一般每增加一个"+ "应增补4U胰岛素。如尿糖接近"+"或"±"，胰岛素用量宜慢调，一般3~4天调整一次，尿糖"―"可酌情减少RI用量，以防低血糖发生。 
    在日常生活中，若出现胃口差、活动量增加较多等情况，胰岛素剂量要酌情减少。胰岛素的剂量调节涉及多种因素，患者应该密切监测血糖，并与医生保持密切联系，及时沟通，在医生的指导下调整胰岛素剂量。</essay>
</糖友可自行调整胰岛素剂量>
<低血糖的危害更甚高血糖>
<title>低血糖的危害更甚高血糖</title>
<essay>    很多糖尿病患者血糖一高就紧张，然而，医生指出，糖尿病患者低血糖危害更甚于高血糖。 
    很多患者担心管不住嘴，一吃多了血糖就升，但是血糖也并非越低越好，低血糖给糖尿病患者带来的危害远比高血糖的危害大。 
    医生指出，低血糖造成的危害是以小时来计算的，高血糖造成的危害是以年来计算的。因为低血糖可以造成心脏、大脑急性缺氧，可以诱发急性心肌梗死、脑血管意外，在数小时内危及糖友的生命。 
    医生提醒糖尿病患者，降血糖不能太心急，也不要追求快速降糖，更不应该自己随意增加药量。一般来说，口服降糖药物，疗效评价每隔2~3星期一次，注射胰岛素的每隔2~3天评估一次，药物的增减应该由医生来判定。 
    </essay>
</低血糖的危害更甚高血糖>
<误区患上糖尿病要少喝水>
<title>误区：患上糖尿病要少喝水</title>
<essay>    糖友们都知道，糖尿病的典型症状是“三多一少”，即“多饮、多食、多尿”。有的糖友将“多饮、多尿”均归咎于喝水太多，只要少喝水，就可以控制多饮多尿症状，于是就盲目地控制饮水量，即使口渴也不愿喝水或尽量少喝水。有的则认为患了糖尿病首先就要控制饮食，那么就要多喝水。那么，患上糖尿病是应该多喝水还是少喝水？ 
    糖尿病多尿与喝水有关？ 
    糖尿病患者的多尿与多饮是一种因果关系。多尿是多饮的原因，多饮是多尿的结果。也就是糖尿病病人不是“喝得太多，不得不尿”，而是“尿得太多，不得不喝”。很多糖尿病患者为了少尿而采用少喝的方法，这是错误的观念和做法。多尿是糖尿病病人的自我保护反应。 
    当糖尿病病人血糖升高时，人体为了保护自己，不得不通过尿液排出多余糖分，因此造成血糖高的人尿量明显增多。尿量增加必然造成身体内水分大量损失，形成身体“脱水”的病理现象。身体在脱水情况下，通过生理条件反射就会感到口渴。 
    糖尿病患者能喝多少水？ 
    那么对于糖尿病患者来说，应合理喝水。糖尿病患者多饮水，实际是对体内失水的补充，而且还有改善血运、促进循环、增加代谢及消除酮体等作用，是对人体失水的一种保护性反应，糖尿病患者不但不能限制饮水，还应适当多饮水。 
    糖尿病人和普通人一样，每天平均需要2500毫升的水。除了饮食中含有的部分水外，还有1600-2000亳升的水要靠外部饮水供应。饮用水有白开水、淡茶水、矿泉水等，不宜饮用含糖饮料。 
    另外，在摄入蛋白质食物较多、锻炼强度大、出汗多、沐浴等情况下，都应适当多喝水。牛奶、豆浆是糖尿病患者补充水分的好饮料。每天喝牛奶、豆浆能改善缺钙状况，豆浆还含有一定量的膳食纤维，因而更适合比较肥胖、血脂高、血压高的糖尿病患者饮用。 
    成年人体中水占体重约70%，水对于人类的重要性毋庸置疑，正常人都应该适当饮水。作为糖尿病患者不仅不应该克制饮水，还要补充比常人更多的水分。</essay>
</误区患上糖尿病要少喝水>
<血糖稳定不可停药>
<title>血糖稳定可停药？破解糖尿病5迷思</title>
<essay>    在台湾每日新增206名糖尿病就诊患者、25人死于糖尿病，显示糖尿病已严重威胁健康。糖尿病防治的专业药师表示，民众对糖尿病的卫教知识大多不足，甚至还有许多迷思，而常见的5大迷思更造成民众不敢接受医生的治疗，导致糖尿病一直恶化，终究造成并发症出现，甚至死亡。 
    药师陈淑谧指出，在台湾10大死因中，糖尿病人数攀升至第4，全台至少有167万人为糖尿病所苦。一般而言，家族遗传、肥胖体型、饮酒过量、病毒感染等情况，皆可能引发糖尿病发生。此外，若血糖控制不好，患者易伴随出现视网膜、血管、神经及肾脏等相关并发症，严重者可能有失明、截肢甚至死亡。 
    远离糖尿病　肥胖者先减重10公斤吧！ 
    第1型糖尿病和多重基因遗传有关，第2型糖尿病除了基因遗传外，和日常生活型态也息息相关。根据统计，父母及祖父母等一等亲中有人曾罹患糖尿病，其子女罹患糖尿病的机率比一般人高出30%至40%，就是糖尿病的高危险群。 
    其他的高危险群，还包括：高血压、高血脂、多发性卵巢囊肿及妊娠性糖尿病等族群。这些人通常都长得圆滚滚的，因此减重就成了预防及控制糖尿病的首要任务，特别是高危险群如果又有肥胖身材，建议先减重10公斤，缓解并发症风险。 
    糖尿病5大误区 
    Q1：糖尿病能够痊愈？ 
    A：诊断为糖尿病时，其实胰脏Beta细胞50％已经消失，无法回复，因此不可能痊愈。但不需就此灰心，只要血糖控制得宜，糖友仍可拥有同一般人的生活品质。 
    Q2：常吃甜食是糖尿病主因？ 
    A：甜食并非引起糖尿病的主因，不吃甜食亦不代表不会得糖尿病。其实只要量控制得宜，糖友仍可正常食用各式食品。需注意的是，代糖类食品虽然不含糖，还是必须注意热量过高的问题。 
    Q3：胖的人才会得糖尿病？ 
    A：虽然过重的人较容易患有糖尿病，但不运动才是导致糖尿病的主因。除了运动量多寡，体脂肪过高的人也是高危险群，体脂肪是否过高可从腰围测得，男性腰围应低于90公分，女性腰围应低于80公分，并非以体重判断。 
    Q4：第2型糖尿病仅限于成人？ 
    A：常认为孩童仅会罹患自体免疫系统出问题的第一型糖尿病，但在饮食西化、不运动的影响下，病患年龄层逐渐下降，甚至向下扩及至国小孩童。 
    Q5：血糖稳定就可停药？ 
    A：血糖过高必须靠测量才能得知，停药期间仍可能维持高血糖状态而不自知，等出现症状后再就医往往已经来不及了。对糖尿病患者而言，最大的威胁其实是并发症，如视网膜剥离、肾病变、足部病变等等，若自行减药、停药，反而会因血糖失衡而加重病情。</essay>
</血糖稳定不可停药>
<跳舞停不下来原是糖尿病作怪>
<title>跳舞停不下来 原是糖尿病作怪</title>
<essay>    跳舞根本停不下来！一位70多岁的老大爷手舞足蹈停不下来，还爱挤眉弄眼、龇牙咧嘴。这不是出演搞笑剧，而是糖尿病在作怪！ 
    患上糖尿病也会使人爱跳舞？不，老大爷患上的这种疾病叫做“糖尿病非酮症偏侧舞蹈症”。这是一种罕见的疾病典型症状是身体一侧不自主的运动，就像跳舞一样，与脑梗塞、脑出血等疾病症状相似。这一罕见病多发生于70岁以上的血糖控制不良的老年糖尿病人，具体的发病机制目前尚无定论，治疗的关键在于积极控制血糖。 
    控制血糖需避免5个误区 
    糖尿病患者要想控制好病情，除了积极治疗，还要避免常犯的一些错误。首先，不控制饮食。其次，急于求成。2型糖尿病可能伴随患者一生，必须有打持久战的思想准备。再次，不定期复诊。有的患者不监测血糖和糖化血红蛋白，不注意观察影响自己血糖变化的因素，偶尔查一次空腹血糖是正常了就认为血糖控制够好，这也是不正确的。跟发达国家比较，我国的糖尿病患者尚存在认识上的差距。 
    第四，压力太大。心情抑郁和压力过大对血糖的影响非常“隐蔽”。最后，盲目用药。很多患者在用药方面存在误区，即“跟着感觉走”，自己调整用药剂量。得了糖尿病就要终身治疗，因此一定要对自己所服用的药物的作用、用法、注意事项等有所了解。</essay>
</跳舞停不下来原是糖尿病作怪>
<控制血糖不只是糖尿病患者的事>
<title>控制血糖不只是糖尿病患者的事</title>
<essay>    控制血糖是糖尿病患者该做的事，普通人就不需要控血糖了？如果你这么想，那么你就错了，无论是否是糖尿病患者，只要吸收功能正常，控制血糖水平，避免血糖大幅度波动对我们的健康都将大有裨益。 
    好处一：降低将来罹患糖尿病的风险 
    同样反应条件下，反应物浓度越高，则反应产物的量就越多。餐后血糖水平如果经常处于较高水平，那么血红蛋白等蛋白质发生反应的产物也就越多，糖化血红蛋白的水平也会上升。研究表明，糖血红蛋白水平升高，罹患糖尿病的风险也会增加。 
    好处二：降低将来罹高血脂和冠心病的风险 
    研究表明，如果把糖化血红蛋白水平5.5时的冠心病风险定义为1.0，那么糖化血红蛋白6.5的时候，风险会上升95%。 
    好处三：降低将来患其他慢性衰老性疾病的危险 
    目前发现，餐后血糖高会促进很多疾病的发生和发展，比如老年痴呆症、白内障、视网膜病变、肾脏功能障碍等。糖尿病患者当中，这些疾病的发生危险都远远高于血糖控制良好的人。 
    好处四：减少肥胖危险，帮助控制体脂肪 
    流行病学研究早已发现，摄入高血糖反应的精白主食最多的人，随着年龄增长的发胖趋势最明显。而摄入低血糖反应食物较多的人，在同样能量摄入的情况下，则不那么容易发胖。减肥方面的研究也发现，同样的节食治疗，各组患者都吃1400千卡的食物(正常是2000千卡)，血糖控制好的肥胖者减肥效果更明显，而血糖控制差的肥胖者减肥效果差。 
    好处五：帮助控制食量，避免饮食过度 
    饱腹感方面的研究也表明，同样碳水化合物摄入量的情况下，吃低血糖反应的食物，饱腹感比较高，进食速度比较慢，餐后几个小时之内更不容易发生饥饿。 
    好处六：改善精力，避免疲劳和困倦 
    餐后血糖要控制平稳，前提就是碳水化合物食物要缓慢地消化吸收，其中的葡萄糖能够缓慢而持续地释放出来。这就使得人体在餐后几个小时当中都有持续而稳定的能量供应，能够长时间保持旺盛的精力和体能。如果碳水化合物食物消化吸收过快，血糖快速升高，胰岛素大量分泌，人体容易感觉到餐后困倦，影响工作学习效果。而血糖峰值过后，血糖水平陷入低落，又会引起大脑工作效率下降，注意力难以集中。 
    好处七：改善皮肤质量，减少爆痘长疮危险 
    很多人都为皮肤长痘、粗糙等情况而烦恼，寻求各种外在美容措施，实际上皮肤的状况只是全身健康状况的反映。除了改善睡眠、调整心情、增加运动改善血液循环之外，饮食中控制血糖反应也是一个重要的措施。一些初步的研究发现，日常吃低血糖反应杂粮的餐食，与经常吃甜食、顿顿精白主食的高血糖反应餐食相比，在胰岛素敏感性提高的同时，粉刺患者的皮肤状况明显改善。鉴于性激素属于固醇类物质，餐后血糖血脂过度升高可能带来胆固醇代谢紊乱，从而诱发或加重性激素平衡的紊乱。 
    好处八：帮助预防低血糖发作 
    稳定血糖的措施，不仅对控制高血糖有益，对预防低血糖也一样有效。这是因为，凡是快速升高血糖的食物和吃法，必然会引起胰岛素的大量释放，而胰岛素的强力降血糖作用，会导致高峰后的血糖浓度快速下降。如果身体血糖调控能力低下，就很容易导致餐后2~3个小时出现低血糖情况。如果食物中的葡萄糖缓慢释放出来，餐后血糖一直保持在正常范围中，没有出现巨大峰值，则胰岛素需求较少，对低血糖患者和I型糖尿病患者都是极为有利的。 
    好处九：有利于避免生育相关的麻烦 
    目前多囊卵巢综合症的发病率不断上升，使很多女性的生育能力受到影响。有研究表明，采用低血糖反应主食的饮食有利于降低多囊卵巢综合症患者的体重，同时改善其激素平衡状况，这对受孕是有利的。同时，由于孕期体重增长缺乏控制，我国妊娠糖尿病患者也日益增多。采用控制餐后血糖反应的饮食，能够使孕程更为安全顺利，避免因为血糖失控给母子双方造成的风险。 
    好处十：降低某些癌症的危险 
    对多项癌症方面的流行病学研究进行的汇总分析发现，如果日常饮食的血糖反应很高，会显著增加罹患结肠癌和胰腺癌的危险，也增加女性患子宫内膜癌和男性患前列腺癌的危险。反之，遵循低血糖反应的膳食模式，能够减小患上这些癌症的危险。由于癌细胞增殖对血糖的依赖度很大，癌症患者也需要密切管控血糖反应。</essay>
</控制血糖不只是糖尿病患者的事>
<防治糖尿病切勿走进这些误区>
<title>防治糖尿病切勿走进这些误区</title>
<essay>    11月14日是联合国糖尿病日。世界卫生组织WHO）和国际糖尿联盟IDF）于1991年联合发起设立世界防治糖尿病日。糖尿病是一种渐进性、隐匿性、全身性疾病，很多患者对于糖尿病的认识存在以下误区。 
    误区一：糖尿病就是尿糖高或者血糖高。糖尿病不仅是血糖或尿糖高，它是一组由多病因引起胰岛素分泌或作用缺陷形成的代谢性疾病，可引起人体多系统的损害，组织器官慢性进行性病变、功能减退及衰竭。 
    误区二：没“三多一少”症状就没糖尿病。多饮、多食、多尿、体重下降只是糖尿病的典型症状，但是许多2型糖尿病患者症状并不明显。糖尿病的诊断要根据血糖检测结果来定，符合以下条件即可确诊具有糖尿病症状：随机血糖水平大于等于11.1毫摩尔/升；或加上空腹血糖水平大于等于7.0毫摩尔/升；或加上口服糖耐量2小时血糖水平大于等于11.1毫摩尔/升。 
    误区三：糖尿病患者血糖降得越低越好。血糖不是降得越低越好，而是应控制在合适范围内，并在降糖同时警惕低血糖发生。血糖范围如何控制才合理？建议一般以空腹血糖4.4～7.0毫摩尔/升，非空腹血糖小于10.0毫摩尔/升为宜。对非糖尿病患者来说，低血糖症的诊断标准为空腹血糖小于2.8毫摩尔/升。而接受药物治疗的糖尿病患者只要血糖水平小于3.9毫摩尔/升就属低血糖范畴。 
    误区四：不能吃含糖、胆固醇食品。糖主要有单糖、双糖和多糖。单糖(葡萄糖、果糖等) 和双糖(蔗糖、麦芽糖等)吸收快，应尽量少吃。多糖大多以淀粉、食物纤维形式存在于食物中，消化吸收缓慢，有利于保持血糖平稳，可适量吃。胆固醇是细胞膜的重要组成成分，长期低胆固醇摄入，亦会出现营养缺乏症现象。</essay>
</防治糖尿病切勿走进这些误区>
</糖尿病误区提示>
<I型糖尿病>
<台湾1型糖尿病患儿饮食没有太多忌口>
<title>台湾1型糖尿病患儿饮食没有太多忌口</title>
<essay>    我的女儿被诊断1型糖尿病近两年了，孩子患病后外出游玩成了一个难题。面对小吃诱惑如何控制进食量，如何及时补充胰岛素的问题都困扰着我。 
    而一次由复旦大学附属儿科医院内分泌科罗飞宏主任和社工部傅丽丽主任带队去台湾夏令营的机会却发现，台湾1型糖尿病患儿的饮食并没有太多的忌口，乳酸菌饮料、蜂蜜蛋糕、果酱都是台湾孩子们的早餐内容。而自从女儿被查出糖尿病后，我一度连含糖的调料都不敢用。后来听台湾家长说，他们的孩子一直都可以在热量允许的范围内吃甜点，患病十几年了，糖化指标一直都控制在7以内。 
    对此，复旦大学附属儿科医院营养师龚晓妍向我们介绍说，只要懂得了饮食热量的计算方式，并通过观察和记录掌握自己孩子的药量和饮食关系，小孩子完全没有必要禁食甜食。 
    当晚，女儿睡前的血糖是5.0，我尝试给她吃了点甜饼干，喝点牛奶，第二天，她的空腹血糖是6.2，没想到血糖居然比在家时更好。</essay>
</台湾1型糖尿病患儿饮食没有太多忌口>
<I型糖尿病消瘦的原因>
<title>i型糖尿病消瘦的原因 五个原因导致消瘦</title>
<essay>    i型糖尿病患者最明显的变化就是身体的消瘦，i型糖尿病为什么会消瘦呢？下面小编就介绍一下i型糖尿病消瘦的五个原因。 
    1.虽然i型糖尿病患者食量很大，但是身体还是不可避免的出现了消瘦，这是因为i型糖尿病吃的虽然多，但是消耗更加多，所以造成了身体的分外消瘦。 
    2.虽然食欲很正常甚至是比较大，但是还是不可避免的出现了消瘦，这是因为i型糖尿病患者的消化吸收功能出现了问题。 
    3.如果出现了严重的创伤导致血液的渗出，蛋白质大量消耗，造成身体消耗量增大，从而导致了体重的减轻。 
    4.食欲减退，摄入的食物减少导致消瘦。i型糖尿病可能会有很多的并发症，这些并发症可能会导致食欲的减退，从而影响了食物的摄入导致消瘦。 
    5.某些药物原因导致消瘦，比如长期服用泻药或者是甲状腺制剂等。 
    以上是i型糖尿病患者出现消瘦的几个具体原因，糖尿病患者一般来说就是患有三多的病症，吃的多，喝得多，尿得多，所以i型糖尿病虽然会出现吃的多的情况，但是也会出现消瘦的情况。</essay>
</I型糖尿病消瘦的原因>
<新型血液检测手段提前诊断1型糖尿病>
<title>新型血液检测手段提前诊断1型糖尿病</title>
<essay>    近日，发表于国际杂志Journal of Molecular Medicine上的一项研究报告中，来自伦敦帝国理工学院的研究人员通过研究，首次在患早期1型糖尿病患者的机体血液中发现了一种循环的特殊小分子，同时研究者还开发出了一种新型的简单血液检测手段，该技术可以在患者症状并未发生之前就可以对患者机体中的生物标志物进行检测。 
    研究者Mathieu Latreille说道，如果我们可以鉴别并且早日治疗患者，那么我们或许就可以帮助其避免二次并发症的发生，最终或将有效改善患者的健康；当前医生们对1型糖尿病的诊断依赖于患者所出现的症状，即口渴、体重减轻、视力模糊等，但当机体免疫系统错误地将胰腺细胞视为病原体进行攻击时，患者机体的损伤实际上早已经开始了，机体免疫系统会攻击并且破坏胰岛细胞，引发胰腺失去产生胰岛素的能力，从而使得血糖失去控制。 
    近来有研究表明，一种名为microRNAs的小型信使分子可以帮助诊断患者是否患1型糖尿病，microRNAs会携带细胞的少许遗传信息，而且还会被调节释放进入血液中，在糖尿病患者机体中血液中循环的microRNAs分子的水平处于不断变化中，然而本文中研究者通过一种血液检测手段就可以轻松对microRNAs的水平进行检测。 
    研究者Latreille说道，microRNAs可以被释放到任何组织中，比如眼睛、肾脏或腿部，但其并不会告诉我们关于胰腺健康的任何信息，而我们开发的血液检测手段却可以有效检测出个体患糖尿病的特异性改变。截止到目前为止，研究者还并不能鉴别出和胰腺相关的microRNAs，但本文中研究者揭示了和胰腺相关的特殊microRNAs分子―microRNA375，该分子会在产生胰岛素的细胞中被释放，正常情况下胰腺细胞中包含有大量microRNA375分子，其可以帮助控制细胞生长，而在1型糖尿病患者中该分子会被大量释放到血液中，随后细胞就会死亡，这种错误性改变或可作为一种有用的标记来帮助医生进行糖尿病的早期诊断和治疗。 
    下一步研究者将通过研究来观察，是否可以利用这种新型生物标志物在个体症状出现之前预测其是否会患糖尿病，这对于医生们早日采取措施来进行糖尿病患者的治疗也非常关键。</essay>
</新型血液检测手段提前诊断1型糖尿病>
<I型糖尿病哪些人易高发>
<title>1型糖尿病哪些人易高发？</title>
<essay>    虽然我国1型糖尿病的患病人数逐年增加，但也不要恐慌。只要积极的采取措施预防积极的采取措施治疗就会使病情得到控制。对于1型糖尿病的如何诊断一直是困扰大家的问题。 
    为了解目前中国1型糖尿病患者的情况、1型糖尿病目前的控制现状如何，2010年起，中华医学会糖尿病学分会主委、中山大学第三附属医院副院长翁建平带领他的团队率先在广东部分地区建立了1型糖尿病患者登记制度。登记结果显示，广东3159例1型糖尿病整体血糖监测频率低，每天平均血糖监测频率仅为0.6次，远低于指南要求的4~7次。同时还存在胰岛素治疗不规范、治疗方案不合理、糖化血红蛋白达标率低、各种急慢性并发症高发等问题。 
    1型糖尿病的诊断标准有什么？ 
    1.各种致病因素引起胰岛素的来源不足，空腹胰岛素水平下降低于5vIU/ml以下时为1型糖尿病。诊断依据：空腹胰岛素低于5vIU/ml，空腹血糖超过6.8mmol/L以上诊断为1型糖尿病。这也是1型糖尿病的诊断标准。 
    2.1型糖尿病患者易患各种感染，尤其是呼吸道及皮肤感染，女婴可合并莓菌性外了且炎而以会闯关为明显的症状。长期血糖控制不满意的1型糖尿病患儿，可于1～ 2年内发生白内障。晚期1型糖尿病患者因微血管病变导致视网膜病变及肾功能损害。 
    3.1型糖尿病病起病较急，约有1/3Ⅰ型糖尿病患者于起病前有发热及上呼吸道、消化道、尿路或皮肤感染病史。多饮、多尿、多食易饥，但体重减轻，消瘦明显，疲乏无力，精神萎靡，视物模糊。1型糖尿病幼儿在自己能控制小便后又出现遗尿，常为糖尿病的早期症状。这是1型糖尿病的诊断标准之一。</essay>
</I型糖尿病哪些人易高发>
<英国即将研制1型糖尿病疫苗>
<title>英国即将研制1型糖尿病疫苗</title>
<essay>    近日，英国科学家宣布将要开展一项针对1型糖尿病疫苗的研究，该研究共投资440万英镑，有望将预防糖尿病变成现实。 
    这项研究由英国糖尿病协会和糖尿病慈善机构JDRF共同资助，其中英国最大的零售商特易购资助超过330万英镑，而JDRF资助超过100万英镑。这项研究有望在10年内将研制1型糖尿病疫苗从梦想变为现实。 
    该研究不仅可以帮助那些糖尿病高风险人群延迟发病或者是预防疾病的发生，也为治疗迈出了坚实的一步。该疫苗可以与其他治疗方式同时使用，并且减少免疫系统对胰岛B细胞的损害。 
    若该疫苗研究成功，将意味着人类对糖尿病的治疗迈出了一大步，然而最近发表在英国糖尿病会议上的研究进展情况表明，这还需要一段时间和努力。 
    在接下来需要展开的四项研究中，首先要进行的是由伦敦大学国王学院的教授Mark Peakman领导的，针对儿童、青少年等1型糖尿病高危人群的原型疫苗。 
    与此同时，卡迪夫大学的Colin Dayan将要在全英国范围内构建1型糖尿病免疫治疗的网络，并且帮助年轻的医生和研究者能顺利展开这项临床试验。 
    除了上述两个研究计划之外，帝国理工学院的Desmond Johnston教授将会继续帮助诊断出1型糖尿病的患者加入该临床试验。 
    研究经费还将资助伦敦大学国王学院的Tim Tree在全英国范围内建立专门的实验室，目的是研究不同治疗方式解决免疫系统攻击胰岛细胞的原理，以及评估究竟何种治疗方式最有益。 
    英国糖尿病协会的负责人Alasdair Rankin表示，这些工作难度都很大，而目前研制疫苗的第一步是帮助病人延缓发病时间，而不是急于彻底达到预防糖尿病的作用。但即使如此，这还是能够帮助病人减少糖尿病带来的其它疾病的风险，如中风、失明以及心脏病等问题。从长远看，彻底预防1型糖尿病的目标是可以达到的，届时所有1型糖尿病患者的命运将会扭转。 
    几十年的研究发现，治疗1型糖尿病的关键就是免疫系统，这也是免疫治疗的潜在靶点。 
    尽管试验之初的结果可能不如人意，但是随着对免疫攻击的深入了解，新的治疗方式就会产生。</essay>
</英国即将研制1型糖尿病疫苗>
<anti-GCGR抗体有望治疗I型糖尿病>
<title>anti-GCGR抗体有望治疗I型糖尿病</title>
<essay>    近日，来自美国西南医学中心的研究人员在国际期刊PNAS在线发表一项最新研究成果，他们发现在I型糖尿病（T1D）患病动物中，血糖过高会导致胰高血糖素分泌增加，进一步升高血糖，导致疾病恶化，他们利用抗体中和GCGR，能够有效恢复血糖和糖化血红蛋白HbA1c水平。 
    研究人员指出，皮下注射胰岛素能够维持I型糖尿病患者的生命，但不能阻止血糖过高和血糖过低的摇摆变化，也不能将血红蛋白A1c降到正常水平。在单独进行胰岛素治疗的小鼠中，重复出现的短暂性血糖升高会造成长期损伤。因此，使用胰岛素治疗的单一疗法并不能维持T1D病人的正常血糖水平，也不能阻止血液中糖基化产物升高带来的长期损伤。 
    研究人员发现在没有急性胰岛素刺激情况下，血糖过高能够通过刺激胰高血糖素增加进一步增强自身血糖水平。在lnR1-G9α细胞中，当血糖浓度从5mM提高到25mM，胰高血糖素分泌增加2到5倍，而在胰岛素缺陷的T1D大鼠的灌流胰腺中，胰高血糖素升高了18倍。在进行胰岛素治疗的T1D小鼠中，胰高血糖素产生引起肝脏合成更多葡萄糖，造成血糖短暂性升高。利用anti-GCGR的抗体治疗T1D胰岛素缺陷小鼠，能够将小鼠血糖维持在100mg/dL以下，HbA1c水平低于4%。抑制胰高血糖素作用，结合低剂量胰岛素可以更有效地治疗I型糖尿病。 
    总的来说，研究人员发现在T1D患病动物中，血糖升高会刺激胰高血糖素分泌，上调磷酸烯醇丙酮酸羧激酶的表达，进一步刺激血糖升高，利用anti-GCGR抗体中和GCGR能够有效恢复正常血糖水平和HbA1c水平。这项研究为治疗I型糖尿病提供了一个新的治疗策略。</essay>
</anti-GCGR抗体有望治疗I型糖尿病>
<三招帮孩子战胜I型糖尿病>
<title>3招帮孩子战胜1型糖尿病</title>
<essay>    1型糖尿病多发生在儿童和青少年，近年有逐渐增多的趋势。除了必要的胰岛素治疗，日常调养也很重要。近日，加拿大《读者文摘》杂志刊文，请医生、营养学家和健身教练分别支招，教家长帮孩子战胜1型糖尿病。 
    保持健康饮食 
    患儿老想吃面包、饼干等高糖食品，这时应该向孩子解释，这些食物会使血糖急速升高，引起口干、疲劳和胃痛。可以带他去食品店，告诉他哪些是有营养且有益健康的食物，让他快乐地接受平衡饮食。建议买一本食谱，看一看哪些是低糖食物，做饭时给孩子添加。例如，肉桂有助于平衡血糖，柠檬和醋有降低血糖的作用，可以用豆类取代面粉，建议每2~3个小时给孩子加餐一顿。 
    补充多种维生素 
    每天给孩子补充含有人体必需的矿物质和维生素以及欧米茄-3型脂肪酸的复合维生素制剂，有助于平衡患儿的血糖水平。 
    通过锻炼，减少胰岛素依赖 
    运动可以让身体储存的葡萄糖转化为能量、控制血糖水平，并且减少对胰岛素的依赖。注意运动前后应检测血糖，以便明确运动对身体的影响。运动时，患儿应随身携带高糖零食，以备低血糖救急之用。</essay>
</三招帮孩子战胜I型糖尿病>
<四因素易致儿童糖尿病>
<title>四因素易致儿童糖尿病</title>
<essay>    日前，刊登在《美国医学会杂志》上的一项研究报告显示，在2001~2009 年间，美国19 岁及以下少年与儿童的1型糖尿病患病率上升了21%，10~19 岁少年的2 型糖尿病患病率上升了30%，证实了有关糖尿病在少年儿童中日益流行的说法。 
    肥胖儿童是高危人群 
    据报道，我国儿童、青少年肥胖的检出率达到18.46%（男）和9.18%（女），大城市的儿童及青少年肥胖检出率甚至接近或超过发达国家，而这些肥胖儿童则是糖尿病的高危人群。造成儿童、青少年肥胖的高危因素包括： 
    1.传统的饮食陋习：如大吃大喝、重肉轻蔬、逼迫式劝食、奖励式喂食。 
    2.西餐的逐步流行：如高热、高脂快餐、甜点、炸土豆、饮料等。调查显示，30%的学生喜欢进食快餐食品。这些快餐食品口感好，却含有过量的糖、饱和脂肪酸和不饱和脂肪酸，膳食纤维含量极少。 
    3.家长的营养知识缺乏、给婴儿过早添加辅食等。 
    4.儿童户外活动减少：儿童从小有过重的学业压力，稍有空余时间则看电脑、电视，所以使得儿童体力活动时间减少，静坐时间过长。 
    儿童“三多一少”需注意 
    儿童糖尿病在临床上可以分为1型糖尿病、2 型糖尿病和特殊类型糖尿病（如单基因突变糖尿病）等三种类型，最常见的是1 型糖尿病和2 型糖尿病。 
    据临床调查，儿童1 型糖尿病多数起病急骤，常有多饮、多食、多尿和明显消瘦的典型症状，70%的患儿在发病后一个月内明确诊断。如果家长发现孩子经常乏力、体重无原因下降、多尿、夜尿多、遗尿、饮水增多、吃得多而体重和身高都不增长时就要提高警惕，尤其是有糖尿病家族史的儿童更要注意监测血糖。 
    如果检查发现孩子患有糖尿病，那么家长在护理方面要做到以下几点： 
    1.学习了解糖尿病知识，包括饮食、运动、自我血糖监测、低血糖的简单处理等。 
    2.督促和监管儿童的饮食及运动，建立有规律的健康生活方式。 
    3.监管儿童正确的治疗包括胰岛素注射和服药等，因儿童常存在逃避治疗的想法。 
    4.经常与患儿沟通，包括病情和学习、生活等方面。患儿在身体状况不佳时，精神上也非常脆弱，所以更需要家长更多地关爱但不是溺爱。儿童糖尿病控制好后可享受正常人的生活，包括结婚、生子、工作。 
    5.发现儿童出冷汗、面色苍白、反应迟钝等要注意是否有低血糖情况，应及时监测血糖或喂糖水；发现儿童呼吸急促、恶心、呕吐、腹痛、神志改变等要注意有无酮症酸中毒，应及时送医院就诊；儿童外出游玩时要准备一些含糖食品，以便低血糖时应急；准备一张疾病说明卡，以便儿童在户外发生紧急情况时能得到及时救治。 
    规范治疗要到位 
    在临床上，对儿童糖尿病进行治疗时要注意： 
    1.避免症状性高血糖和低血糖症。 
    2.尽早对升高的HbAlc（糖化血红蛋白）水平进行干预。 
    3.预防家长或孩子由于糖尿病产生的心理问题。 
    4.预防青春期代谢恶化。 
    5.提供积极的医疗服务和糖尿病管理知识。 
    6.维持正常的生长与发育。由于儿童饮食和运动的不规律性，加上儿童生长发育的需要，所以更要及时监测血糖，根据患者的饮食运动和生长发育情况及时调整治疗方案。 
    对于0~6 岁幼儿，建议HbA1C 控制小于8.5%但大于7.5%，主要考虑这个阶段的糖尿病患儿的脆性，易发生低血糖；对于6~12 岁学龄期儿童，建议HbA1C 控制小于8.0%，主要考虑青春期前的糖尿病患儿低血糖风险高；对于13~19 岁儿童建议HbA1C 控制小于7.5%，如果没有低血糖发生能控制在7.0%以下更好，因这个年龄阶段需要考虑发育和精神健康，而且有严重低血糖的风险。 
    最后，从预防角度来讲，对于有糖尿病家族史或肥胖的儿童应该培养良好的生活方式，包括有规律的健康饮食，少吃油腻食物和少喝甜饮料，适当运动，课余时间在室外做做操、跑跑步，不要长时间坐在电脑或电视前，家长节假日应多带儿童去户外活动，这样既可以增加活动量，又可以让儿童精神放松，有利于身心健康。</essay>
</四因素易致儿童糖尿病>
<细胞移植助1型糖尿病患者预防低血糖>
<title>细胞移植助1型糖尿病患者预防低血糖</title>
<essay>    1型糖尿病（T1D）患者胰岛素治疗后，随着时间的推移会发生低血糖（低血糖症），其是胰岛素治疗的并发症。但最新研究证实这些患者在接受胰岛细胞移植后能够恢复正常的血糖识别机制，相关研究论文发表在Diabetes杂志上。 
    严重低血糖时1型糖尿病患者在胰岛素治疗后威胁生命的并发症，机体抗低血糖的防御机制被破坏了很长一段时间后发生，会造成颤抖，烦躁，意识不清，胸闷，气短，甚至抽搐或意识丧失。 
    在这项研究中，宾夕法尼亚大学医学院Michael R. Rickels等人，I型糖尿病病人在接受胰岛细胞移植6个月后恢复自身血糖正常水平的能力增加，胰岛细胞移植能够恢复患者内部识别血糖水平的能力。 
    胰岛是胰腺内细胞微小簇，包含多个类型的细胞，包括生产胰岛素、帮助身体处理糖的细胞。这项研究的结果表明，胰岛细胞移植可能是一种有效治疗有显著低血糖事件的1型糖尿病的新方法，这些患者身体不能够认识到自己的低血糖水平。胰岛细胞移植能显著改善病人的抵御机制，帮助机体“认识”低血糖症状，消除严重低血糖发作可能性。 
    接受胰岛细胞移植（收到来自已故捐赠者的胰岛）患者，有时是通过两个独立的植入。在这项研究中，低血糖不了解和频繁严重低血糖事件的12名患者，进行植入一个或两个胰岛以达到胰岛素独立性。植入前，受试者都有近30年病史的，他们的机体识别低血糖能力在植入前和在六七个月之后被测量。 
    然后与对照组比较。胰岛细胞移植后，受试者不再需要额外的时间来降糖。此外，移植后他们的身体能够适当地回应实验胰岛素诱发的低血糖。现在，我们已经看到了胰岛细胞移植能改善机体防御低血糖的能力，我们正在评估胰岛素移植对防御机制的恢复是否是更长期。</essay>
</细胞移植助1型糖尿病患者预防低血糖>
</I型糖尿病>
<II型糖尿病>
<餐前低血糖或是2型糖尿病早期表现>
<title>餐前低血糖或是2型糖尿病早期表现</title>
<essay>    中国是糖尿病的重灾区，糖尿病的患病率和糖尿病患者的数量逐年攀升。目前，中国糖尿病患者的人数已经占到了全球糖尿病患者总数的约1/3。 
    2007年至2008年间中华医学会糖尿病学会分会组织的全国性糖尿病流行病调查结果显示，在20岁以上的成年人群中，糖尿病的患病率已经高达9.7%，而处于糖尿病前期的人群比例更是高达15.5%。也就是说，在中国，每4个成年人中就有1个处于高血糖状态。成人糖尿病患者总数达9240万，我国已经成为全世界糖尿病患病人数最多的国家。 
    2型糖尿病多在35～40岁之后发病，占糖尿病患者90%以上。2型糖尿病中一部分病人以胰岛素抵抗为主，病人多肥胖，因胰岛素抵抗，胰岛素敏感性下降，血中胰岛素增高以补偿其胰岛素抵抗，但相对病人的高血糖而言，胰岛素分泌仍相对不足。 
    糖尿病的危害有哪些 
    糖尿病对人体的危害是巨大的。糖尿病如果得不到合理的控制，常可导致各种急慢性并发症，尤其是慢性血管并发症。长期的慢性高血糖会导致全身的微血管病变和大血管病变，目前，糖尿病已经成为引致成年人失明和肾功能衰竭的首要原因，糖尿病也是心脑血管疾病的最重要的危险因素之一。 
    全球每年有300余万人死于糖尿病，已经成为我国居民致残和致死的最重要因素之一不仅给患者造成生活上的不便以及肉体和精神上的痛苦，也给家庭造成巨大的经济压力，并已经成为各国政府关注的热点。 
    哪些人群容易患糖尿病 
    体重超标的胖人，特别是中心性肥胖或复型肥胖（俗称“啤酒肚”）；有糖尿病家族史的；有高血压，高脂血症，高尿酸血症但现在血糖还没与达到糖尿病诊断标准的；曾经患过妊娠糖尿病或分娩过体重大于4公斤婴儿的；年龄≥40岁中年人；静坐生活方式。 
    肥胖是糖尿病的源头，特别是中心性肥胖或腹型肥胖（俗称“啤酒肚”）更容易患上糖尿病。从这个角度来说，保持良好的生活方式，管住嘴，放开腿，保持合适的体型和体重是预防糖尿病的重要环节，特别是对于糖尿病家族史的人来说尤其重要。 
    “三少一多”是典型临床表现 
    糖尿病的典型临床表现是“三少一多”，即多尿、多饮、多食和体重下降。没有典型的“三多一少”症状并不表明就不是糖尿病。某些人固执的以“三多一少”来判断自己是否得了糖尿病，这是十分不正确的。临床上在诊断糖尿病的时候，并不是看你有了典型症状才诊断，没有症状就不诊断，糖尿病的诊断只能依据静脉血糖水平。 
    当患者处于糖尿病早期阶段时，因高血糖持续的时间相对较短，或血糖水平只是轻度升高，糖尿病的典型症状就不会那么明显。事实上，绝大多数的糖尿病患者在早期是缺少典型的“三多一少”症状的，而仅表现出疲劳、乏力、视物模糊、皮肤瘙痒或伤口久治不愈等非典型症状。随着病情的逐步进展，一般要到很多年以后，患者才会逐渐出现典型的“三多一少”症状。 
    餐前低血糖或是2型糖尿病早期表现 
    某些早期糖尿病患者会出现餐前低血糖的情况，这是由于患者体内的胰岛素的分泌出现了异常。对于某些处于早期的2型糖尿病患者，其体内胰岛素的分泌的总量也许减少并不明显，其主要问题在于胰岛素的分泌出现了延迟。这样，当进餐后肠道中的葡萄糖吸收入血并达到高峰时，机体所需要的胰岛素未能及时充足地分泌，导致餐后2小时血糖的升高，等到接近下一次进餐前，患者的血糖较之前有了显著的下降，而此时的胰岛素因分泌延迟却使得血液中的胰岛素达到高峰，从而导致患者血糖的进一步下降，由此导致了餐前低血糖的发生。 
    简单说，就是当体内血糖升高需要胰岛素的时候，胰岛素没有及时分泌，而当血糖已经降低时，胰岛素的分泌却在增加，胰岛素在该升高的时候没有升高，而在该降低的时候又没有降低，结果导致了餐后高血糖，和下一餐的低血糖。</essay>
</餐前低血糖或是2型糖尿病早期表现>
<为何二十多岁年轻人也得糖尿病>
<title>为何二十多岁年轻人也得糖尿病？</title>
<essay>    糖尿病曾被认为是老年病，一般来说，2型糖尿病多在35～40岁之后发病。然而，现在越来越多的年轻人也被糖尿病“盯上”。专家指出，2型糖尿病的发病年龄正在逐年下降，不少年轻人20多岁就开始发病，对其家庭为未来生活都是很大影响。 
    在人们的观念中，2型糖尿病的发病人群通常年纪比较大，至少40岁以上的人容易发病。然而，现在越来越多的年轻人加入了糖尿病行列。据了解，目前糖尿病的患病年龄正逐年下移，30多岁患病的患者非常多见，20多岁就发病的患者也不少，糖尿病年轻化、发病人群多等问题日益凸显。 
    为什么2型糖尿病频频“袭击”年轻人呢？首先与生活习惯的改变脱不了干系。现在生活条件越来越好，很多年轻人从小就不注意控制饮食，出来工作后“吃多、动少、久坐”更是加剧了脂肪的堆积。此外，现代人工作压力大，饮食不规律，要么不吃不喝，要么暴饮暴食，胰岛负担过重，终有一天会“失控”。 
    另外，有些年轻白领为了保持身材，经常不吃主食，只吃菜和水果。其实，不少菜肴中含有大量的油和蛋白质，其热量甚至超过主食中淀粉的热量。而且长期营养摄入不均衡，也容易引起脂肪、糖代谢的紊乱，糖尿病属于代谢综合征的一种，一旦代谢出了问题，糖尿病也容易“找上门来”。</essay>
</为何二十多岁年轻人也得糖尿病>
<糖尿病人门诊复诊别忘了这些事情>
<title>糖尿病人门诊复诊别忘了这些事情</title>
<essay>    在医生少、患者多的中国，病人看病也要机智一些。尤其经常要复诊的糖尿病人，为了方便医生快速了解病情、调整方案，有些注意事项要特别留意。 
    1. 搞清就诊的主、次。糖友们到门诊看病，往往不是单纯的复诊，可能是最近有新发的症状、血糖不稳定等。所以，到门诊看病前，糖尿病人要对“核心需求”心里有数，比如最近血糖特别高是必须弄清楚的问题，其次是感冒好几天了还没好，然后是皮肤无故瘙痒等等。 
    2. 带上血糖日记。糖友们都知道，血糖监测主要是靠家中自我进行，每次测量的数据都要记录在监测日记上。这些数据对于医生来说，是快速判断病情的“法宝”，可以及时了解糖友最近的症状是否与血糖有关，并调整好最适合糖友的个性化治疗方案。 
    3. 带上所有检查结果。 
    4. 需测血糖者带点早餐。 
    5. 需查尿常规的糖友应该衬砌排空膀胱，留第一次尿。 
    6. 医生开处方时，主动告知医生对哪些药物过敏，曾用过哪些药物效果不好，有哪些并发症，参加哪种医疗保险等。</essay>
</糖尿病人门诊复诊别忘了这些事情>
<哪些人容易得2型糖尿病>
<title>哪些人容易得2型糖尿病？</title>
<essay>    据相关数据显示，我国糖尿病患病人数已达9240万人，其中，2型糖尿病占了90%以上。随着糖尿病在我国的“泛滥”，很多人害怕自己会不会得2型糖尿病。那么，到底哪些人容易得2型糖尿病呢？ 
     
    1.年龄大于40岁； 
    2.有糖尿病家族史或遗传倾向； 
    3.女性曾生过巨大儿（出生体重超过4kg），或患过妊娠糖尿病； 
    4.患有多囊卵巢综合征； 
    5.出生前宫内发育迟缓或早产儿； 
    6.处于糖尿病前期，这是最重要的危险因素。糖尿病前期，也称为“糖调节受损”，包括糖耐量减低(IGT)和空腹血糖受损(IFG)。如果两者都处于高血糖状态，患上糖尿病的风险就非常高。正常情况下，IGT的空腹血糖应小于7毫摩尔/升，糖负荷后2小时血糖应处于7.8~11.1毫摩尔/升之间；而IFG的空腹血糖应处于6.1~7毫摩尔/升之间，糖负荷后2小时血糖应小于7.8毫摩尔/升； 
    7.患有代谢综合征（腹部肥胖或超重，脂代谢、血压、血糖等均异常）； 
    8.超重、肥胖，或患有抑郁症。超重或肥胖通常用BMI指数（体重/身高）2来衡量，超过24为（超重），超过28为肥胖。 
    9.长期服用抗精神病、抗抑郁药物； 
    10.日常饮食热量摄入超标，经常久坐，体力活动少。 
    如果属于前5种情况，那么你可能终身都有2型糖尿病的风险，但是预防措施做得好也不一定会得。而后5种情况的人群，可以通过日常生活调整、相关治疗来干预，防止身体往糖尿病发展。此外，有上述任何一个及以上危险因素的人群最好定期筛查血糖，发现多尿、多饮、多食、消瘦等情况及时到内分泌科或糖尿病专科就诊。</essay>
</哪些人容易得2型糖尿病>
<镍暴露水平或增加2型糖尿病患病率>
<title>镍暴露水平或增加2型糖尿病患病率</title>
<essay>    中国科学院上海生命科学研究院营养科学研究所的研究人员在大规模人群的研究中首次发现，镍暴露水平的增加与2型糖尿病患病率增加间的相关性。 
    研究人员运用电感耦合等离子质谱平台检测了参加“中国老龄人口营养与健康状况追踪研究”项目的2115名人群尿液样本中28种矿物元素的离子谱，数据检测分析得出：（1）在55~76岁的京沪老年居民中，随着尿液中镍浓度的增加，空腹血浆血糖、糖化血红蛋白、胰岛素以及胰岛素抵抗指数也随之升高；（2）与尿镍水平最低组的个体相比，最高组个体的糖尿病患病风险增加了约70%；（3）尿镍与2型糖尿病患病率之间的显著相关性，独立于其他多种已知的糖尿病风险因素。 
    重金属镍不仅被广泛用于工业生产过程，如电镀、合金生产加工、含镍电池制造业等；而且在日常生活中通过煤、石油和香烟等的燃烧，接触牙科或矫形外科中的植入物、廉价不锈钢厨具、珠宝、受损的硬币、废水，以及燃烧废弃物等也会释放少量的镍。该研究为有效预防2型糖尿病提供了重要的参考价值。</essay>
</镍暴露水平或增加2型糖尿病患病率>
<晚上吃牛肉小心罹患2型糖尿病>
<title>晚上吃牛肉小心罹患2型糖尿病</title>
<essay>    近日，美国《糖尿病》杂志刊登一项新研究发现，夜班族（特别是上大夜班的工人）晚上应该避免吃牛肉等富含铁的食物，否则更容易增加罹患2型糖尿病等多种慢病的风险。 
    新研究中，美国犹他大学研究人员朱迪思A西姆考克斯博士及其同事发现，晚上吃牛肉等富含铁的食物会干扰肝脏生物钟。铁元素的作用犹如肝脏生物钟的齿轮，可促进肝脏超负荷工作，严格控制血糖水平，防止血糖升高。在肝脏生物钟正常的情况下，铁有益健康。但如果铁摄入的时间与肝脏生物钟不同步，如晚上吃太多牛肉等富含铁的食物，就可能会导致血糖水平不正常。对于肝脏生物钟已经与大脑生物钟（人体主生物钟）不同步的夜班族而言，晚上吃富铁食物更容易加剧两种生物钟的不同步，从而增加罹患肥胖症、糖尿病和中风等疾病的风险。除牛肉外，富含铁的食物还包括：深绿叶蔬菜、糙米饭、豆类，以及杏干和葡萄干等干果。</essay>
</晚上吃牛肉小心罹患2型糖尿病>
<患2型糖尿病的人能喝酒吗>
<title>患2型糖尿病的人能喝酒吗？</title>
<essay>    酒的历史几乎是和人类文化史一道开始的，世界上古老的文明民族的神话传说中都流传着酒的故事。中国的酒文化可谓源远流长，最早可以追溯到商周时代。中国人独创酒曲复式发酵法，开始大量酿制黄酒。约一千年前的宋代，中国人发明了蒸馏法，从此，白酒成为中国人饮用的主要酒类。但是病人一般是不适合喝酒的，那么，作为生活疾病的2型糖尿病人能喝酒吗？ 
    内分泌科医生指出，糖尿病是指由于血液中葡萄糖浓度达到糖尿病诊断标准时（餐前空腹>=7.0mmol/L或餐后2hours峰值达11.1mmol/L）而以“三多一少”为主要临床表现的一种内分泌疾病。即：多食、多饮（口干且饮水量增多）、多尿、消瘦。 
    关于患2型糖尿病的人能喝酒吗？医生表示，酒精会进一步损害胰腺组织而使血糖难以控制，所以糖尿病患者是不能喝酒的。具体原因就是，酒精对某些降糖药物有干扰作用，服药前后饮酒会削弱药效，增加不良反应风险。 
    为了解饮酒对糖尿病患者的影响，英国剑桥代谢科学研究院李持亭(音译)博士分析了1239名55―81岁2型糖尿病患者的病例。在长达5年半的跟踪调查中，研各种酒的酒精单位―― 
    不同酒的“酒精单位”不同：啤酒360毫升，干葡萄酒150毫升，白酒45毫升。此外，必须避免空腹，应选酒精浓度低、含糖量低的酒类。饮酒前后最好测一下血糖，以便及时发现血糖波动。 
    对患2型糖尿病的人能喝酒吗？大多数医生都会告诉你，由于糖尿病患者饮酒造成的危害难以逆转，所以戒酒和限酒越早越好，简而言之就是糖尿病患者最好不要喝酒。尤其是血糖控制欠佳，合并肝胆疾病者，或在接受胰岛素治疗的患者，应严禁饮酒。 </essay>
</患2型糖尿病的人能喝酒吗>
<II型糖尿病有哪些常见的表现症状>
<title>2型糖尿病有哪些常见的表现症状？</title>
<essay>    一般人对糖尿病的认识大多从身边人开始，不过，我们日常生活中遇到的糖尿病患者，大多是2型糖尿病患者，因此，2型糖尿病也叫成人发病型糖尿病，多在35～40岁之后发病，占糖尿病患者90%以上。那么，2型糖尿病有哪些常见的表现症状呢？ 
    内分泌科医生解释，2型糖尿病的症状表现与患者体内血糖值的高低有着密切的关系。在患病初期，病情较轻的患者一般难以察觉出较为明显的症状表现，甚至已经病发都不自知。这主要是因为2型糖尿病的发病程度较轻，且发展过程较为缓慢，通常只有在用餐后或食用甜食之后血糖才会超过正常值，一般空腹的时候血糖值都是较为正常的。有的患者已经患病了几年，直至出现了糖尿病并发症才到医院检测。 
    关于2型糖尿病有哪些常见的表现症状？医生介绍，一般情况下，当2型糖尿病发展到后期较为严重的程度后，患者也会出现类似l型糖尿病“三多一少”的典型症状，同时还会伴有身体疲乏、倦怠、四肢无力、免疫功能降低、皮肤痞痒、视力障碍以及性功能障碍等临床表现。 具体说来，2型糖尿病常见的表现症状主要有： 
    1、多尿、烦渴、多饮 
    由于糖尿，尿渗透压升高而肾小管回吸收水减少，尿量增多。病者尿意频频，多者一日夜可二十余次，夜间多次起床，影响睡眠。不仅每次尿多与尿频，一日尿总量常在2～3L以上，偶可达十余升。由于多尿失水，病者苦烦渴，喝水量及次数增多，可与血糖浓度及尿量和失糖量成正比；当胰岛素缺乏及酮症酸中毒时，钠钾离子回吸收更困难，多尿加重；常使血浆浓缩，影响渗透压，可酿成高渗性昏迷等严重后果。 
    2、善饥多食 
    由于失糖，糖分未能充分利用，伴以高血糖刺激胰岛素分泌，食欲常亢进，易有饥饿感，主食有时达1～2斤，菜肴比正常人多一倍以上，尚不能满足。但有时病者食欲忽然降低，则应注意有否感染、发热、酸中毒、或已诱发酮症等并发症。多尿、多饮及多食临床上常称“叁多症”。 
    3、疲劳、体重减轻、虚弱 
    由于代谢失常，能量利用减少，氮负平衡，失水和电解质，酮症时更严重，患者感疲乏、虚弱无力。尤其是幼年（Ⅰ型）及重症（Ⅱ型）患者消瘦明显，体重下降可达数十斤，劳动力常减弱。久病幼儿生长发育受抑制，身材矮小，脸色萎黄，毛发少光泽，体力多虚弱。但中年以上Ⅱ型轻症患者常因多食而肥胖。 
    4、皮肤瘙痒 
    多见于女阴部，由于尿糖刺激局部所致。有时并发白念珠菌等真菌性阴道炎，瘙痒更严重，常伴以白带等分泌。失水后皮肤干燥亦可发生全身瘙痒，但较少见。 
    5、手足麻木 
    糖尿病可引起末梢神经炎，出现手足麻木、疼痛以及烧灼感等，也有的人会产生走路如踩棉花的感觉。在糖尿病的晚期末梢神经炎的发病率就更高。 
    6、尿路感染 
    糖尿病引起的尿路感染有两个特点：1、菌尿起源于肾脏，而一般的尿路感染多起源于下尿道。2、尽管给予适宜的抗感染治疗，但急性肾盂肾炎发热期仍比一般的尿路感染发热期延长。 
    7、胆道感染 
    糖尿病伴发胆囊炎的发病率甚高，而且可不伴有胆石症，有时胆囊会发生坏疽及穿孔。 
    8、阳痿 
    糖尿病可引起神经病变和血管病变，从而导致男性性功能障碍，以阳痿最多见，据统计，糖尿病患者发生阳痿者达60%以上。 
    9、视力下降 
    糖尿病可引起白内障，导致视力下降，进展较快，有时也会引起急性视网膜病变，引起急性视力下降。 
    10、排尿困难 
    男性糖尿病患者出现排尿困难者约为21.7%。因此，中老年人若发生排尿困难，除前列腺肥大外，应考虑糖尿病的可能。 
    11、腹泻与便秘 
    糖尿病可引起内脏神经病变，造成胃肠道的功能失调，从而出现顽固性的腹泻与便秘，其腹泻使用抗生素治疗无效。</essay>
</II型糖尿病有哪些常见的表现症状>
<肥胖与II型糖尿病>
<title>遏制肥胖与II型糖尿病？只需抑制关键信号路径即可</title>
<essay>    一项发表在国际著名杂志Nature Medicine上的研究报告中，来自普渡大学的研究人员通过研究发现，一种对机体发育和细胞交流非常关键的信号―Notch信号路径在肥胖和II型糖尿病的发病过程中扮演着重要的角色。研究者Shihuan Kuang说道，阻断小鼠脂肪组织中的Notch信号会引发白色脂肪细胞转化成为米色脂肪细胞，这项研究或可揭示，抑制脂肪细胞中的Notch信号路径就可以减少肥胖及相关健康问题的发病风险。 
    文章中，研究者发现Notch信号路径和肥胖发病密切相关，这就为开发新型肥胖疗法提供了一定线索，也为揭示在分子水平上控制脂肪细胞提供了研究依据。人类机体中含有三种脂肪：白色脂肪、棕色脂肪和米色脂肪；白色脂肪储存脂肪酸类，其是引起体重增加的罪魁祸首；棕色脂肪则可以帮助冬眠动物和婴儿保温产生热量；随着人类机体发育变得成熟，其会慢慢失去大部分的棕色脂肪，但是会保留另外一种名为米色脂肪的脂肪组织，该脂肪可以通过破碎脂肪酸分子来产生热量。 
    米色脂肪会根据机体的代谢需要适时转化成为白色脂肪，当白色脂肪转化成为米色脂肪时（该过程称为变褐过程）就会增加机体的代谢，切断机体变肥胖的趋势。研究者Kuang指出，Notch信号路径可以通过调节和米色脂肪组织相关的基因的表达来抑制白色脂肪的变褐过程，而Notch信号路径就好比是一个指挥官，其可以告知细胞何时产生白色脂肪组织。 
    抑制小鼠脂肪组织中Notch信号路径的相关基因会促进小鼠燃烧掉更多能量，从而减少小鼠的脂肪含量，增加其代谢过程。目前研究人员发现给予小鼠一定量的药物二苯并氮卓（抑制Notch信号路径）就可以降低小鼠的肥胖并且有效改善小鼠的血糖平衡。由于Notch信号路径在小鼠机体和人类机体中非常相似，因此在小鼠机体中的研究结果对于揭示人类肥胖和II型糖尿病的发生同样具有一定的意义。该项研究为研究人员开发治疗糖尿病及肥胖症的新型疗法提供了一定的思路，抑制Notch信号路径的基因表达可以将白色脂肪细胞转变成为米色脂肪细胞，从而通过恢复小鼠机体对胰岛素的敏感性来逆转糖尿病的发生。</essay>
</肥胖与II型糖尿病>
</II型糖尿病>
</老人健康知识>