<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<老人健康知识>
<高血压常识>
<高血压的诊断标准>
<title>高血压的诊断标准</title>
<essay>    世界卫生组织1999年制定了新的高血压诊断标准即非同日3次测压后，按血压值的高低分为理想血压、正常血压和正常高值及高血压。 
    （1）理想血压：收缩压低于120毫米汞柱，舒张压低于80毫米汞柱，而又非低血压者，视为理想血压。 
    （2）正常血压：收缩压低于130毫米汞柱，舒张压低于85毫米汞柱。 
    （3）正常高值：收缩压在130～139毫米汞柱之间，舒张压在85～89毫米汞柱之间。 
    （4）确诊高血压：收缩压高于或等于140毫米汞柱，舒张压高于或等于90毫米汞柱。 
    其中保留了临界高血压及单纯收缩期高血压，收缩压在140～149毫米汞柱之间，舒张压在90～94毫米汞柱之间，为临界高血压；收缩压高于或等于140毫米汞柱，舒张压低于90毫米汞柱为单纯收缩期高血压。强调高血压是人为划定的界限，而血压水平与心血管危险呈持续相关并无特定的分界线，对特定病例的治疗应取决于总的心血管病危险，而非单纯的血压水平，所谓“轻度”高血压总体上并不一定是良性过程。高血压的诊断标准随着人们对血压的进一步认识而改变，过去认为随着年龄的增长，收缩压与舒张压均有增高的趋势，不同的年龄组其数值是不同的，尤以收缩压更明显。而现在已证明，收缩压的水平与心血管事件的发生比舒张压水平有更密切的相关，无论哪个年龄组，收缩压超过140毫米汞柱都会增加脑卒中、心肌梗死和肾功能衰竭的危险性和病死率。</essay>
</高血压的诊断标准>
<高血压病患者应进行哪些检查>
<title>高血压病患者应进行哪些检查</title>
<essay>    临床上对高血压病患者除了详细询问病史及进行细致的体格检查外，还要进行一些必要的实验室检查，以确定是否有靶器官损害和其他危险因素的存在及确定继发性高血压的原因。一般有常规检查及特殊检查。 
    （1）常规检查 
    ①肾功能：包括尿常规（尿比重；尿蛋白、尿糖、尿镜检）、血肌酐、尿素氮、血尿酸等，以了解高血压对肾脏的损害，或是否为肾实质性疾病所致的继发性高血压。②糖代谢：包括空腹血糖及餐后两小时血糖测定或葡萄糖耐量试验、空腹胰岛素、胰岛素释放试验等。因糖尿病病人发生高血压的概率较非糖尿病病人为高，检查血糖和尿糖有助于早期发现糖尿病，同时测定血糖也能够鉴别原发性高血压或继发性高血压。由内分泌疾病导致的高血压，如原发性醛固酮增多症、嗜铬细胞瘤及柯兴综合征等常伴有高血糖。一些降压药物，如β受体阻滞剂、利尿剂等对糖代谢有不利的影响，检测血糖的变化还能够监控降压药所产生的副作用。③脂肪代谢：包括血浆总胆固醇、三酰甘油、高密度脂蛋白胆固醇，低密度脂蛋白胆固醇及极低密度脂蛋白胆固醇、载脂蛋白等，了解有无脂质代谢紊乱。④电解质检查：包括血钾、钠、氯、钙等。如不明原因的低钾血症常提示原发性醛固酮增多症，高钙血症提示甲状旁腺功能亢进。⑤12导联心电图检查及超声心动图检查：了解心血管状态。⑥24小时动态血压监测：了解病人24小时的血压波动情况。⑦眼底检查：了解病人视网膜病变情况。 
    （2）特殊检查 
    对疑为继发性高血压者，应进行一些必要的特殊检查，以确定病因。如怀疑原发性醛固酮增多症，应测定醛固酮及血浆肾素活性，还可以做放射碘化胆固醇肾上腺照相或扫描、B超、肾上腺CT、肾上腺核磁共振成像等；怀疑嗜铬细胞瘤，可测定血尿儿茶酚胺及其代谢产物，也可以做B超、CT扫描、核磁共振成像及静脉导管分段采血测定儿茶酚胺等；怀疑皮质醇增多症，可测定血、尿皮质醇及尿17－羟皮质类固醇，小剂量地塞米松抑制试验等。</essay>
</高血压病患者应进行哪些检查>
<高血压病病人的常见体征>
<title>高血压病病人的常见体征</title>
<essay>    准确的体格检查应注意发现器官损害和可能体征及支持继发性高血压的体征，如柯兴综合征时常有“满月脸”、“水牛背”肥胖及伸展性皮肤纹等；肾功能不全时病人往往皮肤苍白、干燥，俗称“苍白型”高血压（白色高血压）。触诊应检查比较挠、颈、下肢、足背动脉搏动情况，如动脉硬化狭窄或大动脉炎时可出现搏动减弱或消失；高血压性心力衰竭时，可出现心界扩大、心尖搏动减弱及肝肿大、水肿等表现。高血压性心力衰竭的前驱期可出现交替脉。听诊心脏心尖部第一心音亢进，可闻及心房音；二尖瓣区可闻及Ⅱ～Ⅲ级吹风样收缩期杂音或舒张期杂音，后者乃由二尖瓣功能性狭窄，二尖瓣尖端后部钙化引起；主动脉起始部扩张或硬化可引起主动脉瓣区收缩期杂音，动脉硬化性主动脉瓣闭锁不全可引起舒张期杂音；肺动脉瓣区第二心音亢进多见于舒张压较高的病人及病情进展时，是左心衰竭的症候；主动脉瓣区第二心音亢进，甚至呈金属音，提示主动脉明显硬化；心尖区出现收缩期或舒张期奔马律，一般表明心肌损害，在有效降压后可消失。肾血管性高血压，约80％的病人于脐上部可闻及高调的收缩期或收缩及舒张双期血管性杂音。此外，尚需检查有无甲状腺肿大和结节、神经纤维腺瘤（嗜铬细胞瘤）、侧腹肿块（多囊肾）等。</essay>
</高血压病病人的常见体征>
<儿童及青少年高血压的发病因素>
<title>儿童及青少年高血压的发病因素</title>
<essay>    高血压被认为是成年人的病症，实际上儿童高血压并不少见，因为有些成年人的高血压是儿童期发展而来的。因此，儿童期高血压越来越受到重视，对儿童及青少年高血压的发现和治疗是防治成人高血压的根本措施。另外，儿童高血压也是影响儿童发育，威胁儿童生命的重要原因。专家认为，预防高血压应从儿童时期开始，给予非药物性的干预治疗。 
    儿童测压方法与成人有所不同：舒张压以第Ⅳ时相（变音）为准，而且不同的年龄应用不同的袖带，一般应为上臂长度的三分之二到四分之三。儿童高血压的诊断，目前无系统的诊断标准，由于血压随年龄长大而有增高的现象，因此，对不同年龄的儿童应采取不同的标准。其发病因素主要有： 
    （1）遗传因素：是儿童高血压发病的一个重要因素。研究发现，父母患有高血压病，其子女发生高血压的概率是父母无高血压者的两倍，父母一方是高血压者，子女中有三分之一可能发生高血压病。还有学者发现高血压病是一种细胞膜病，父母一方患原发性高血压，其子女细胞膜钠－钾协同运转系统发生异常者占53．6％，父母双方均患原发性高血压的则为73．6％。 
    （2）神经内分泌因素：小儿的大脑、中枢神经系统处于发育不完善时期，容易兴奋和疲劳，对于神经脆弱的儿童来说，若受到家庭、学校或社会环境因素中的不良刺激，如家庭不和、父母离异、常受喝斥打骂、作业负担过重等，会使大脑皮质兴奋和抑制失衡，容易在皮质下血管舒缩中枢形成以血管收缩神经冲动占优势的兴奋灶，从而引起全身小动脉痉挛及外周阻力增加，使血压升高。不良刺激还会造成自主神经功能紊乱，引起体液内分泌激素的改变。交感神经兴奋促使肾上腺髓质分泌过多的肾上腺素和去甲肾上腺素，使血管收缩，血压升高。小动脉血管长时间的痉挛，可致脏器缺血。肾缺血时肾小球旁细胞分泌肾素，更加重了全身小动脉的痉挛。 
    （3）肥胖：一个人的血压随体重的增加而上升，体重每增加9千克，舒张压即升高4毫米汞柱。患肥胖症的儿童高血压发生率是正常体重者的2～6倍。 
    （4）钠摄入过多：流行病学研究表明，每日摄钠小于或等于3．0克者，平均血压较低，且血压不随年龄而升高。若每日摄钠7～8克，则血压成比例地升高，并发现减少氯化钠1克，则平均压降低1毫米汞柱。 
    继发性高血压在儿童及青少年中也较为常见，大部分为肾脏疾病所致。主要有急慢性肾小球肾炎、肾动脉狭窄、先天性泌尿系统畸形、先天性主动脉狭窄、肾上腺皮质增生及肾上腺肿瘤等。</essay>
</儿童及青少年高血压的发病因素>
<高血压病有哪些临床表现>
<title>高血压病有哪些临床表现</title>
<essay>    高血压病的临床表现是指患者的自我感觉和身体的某些器官受到损害时表现出来的征象。 
    （1）症状特点 
    根据高血压病起病缓急和病情进展情况，临床上分为缓进型高血压病和急进型恶性高血压病两种。缓进型高血压病比较多见，约占高血压病的95％，起病隐匿，病情进展缓慢，病程较长，常达10～20年或更久，其中约半数病人多年无症状，偶尔在查体时发现血压升高。个别病人可突然发生脑出血，此时才发现高血压。但多数早期高血压病患者常有头痛、头昏、耳鸣、眼花、健忘、注意力不集中、心悸、失眠、焦虑和容易疲劳等，其中以头痛、头昏最为常见。这些症状主要由于高级神经功能失调及脑血管舒缩功能失常所致，其轻重与高血压程度不一致。早期高血压病患者往往是收缩压和舒张压均高，血压波动较大，易于精神紧张、情绪波动和劳累后增高，去除病因或休息后，血压多能降至正常。病情继续发展，高血压病患者经休息后，也不能降至正常，多伴有心、脑、肾等器官的器质性损害和功能障碍。这些器官受损可以是高血压直接损害造成的，也可以是间接地通过加速动脉粥样硬化性疾病造成的。这些靶器官受损的早期可无症状，最后导致功能障碍，甚至衰竭，从而出现相应的临床表现，如脑梗塞、脑出血、心力衰竭及肾功能不全等。 
    如在高血压病发病过程中，由于某种诱因使血压骤然极度上升，则可直接威胁生命，出现高血压急症。如出现头痛、视力障碍、烦躁不安、肢体活动不灵等恶性高血压或高血压脑病等表现，亦可出现急性冠状动脉供血不足，引起心绞痛、急性心肌梗死或猝死、心力衰竭等严重并发症，需积极救治。 
    （2）血压变化 
    高血压病初期，只有在精神紧张、情绪波动或体力劳动后血压暂时升高，以后血压升高变得明显而持久，休息或去除诱因不能使其满意下降。高血压病患者血压的波动性为其临床特点，血压波动的幅度可很大。 
    （3）高血压病的并发症 
    ①心脏：有两种主要并发症即心力衰竭和冠心病。心衰可见到胸闷、气短、呼吸困难、心悸、乏力、肢体水肿等；冠心病可见到胸痛、胸闷、心悸等，表现为心绞痛、心肌梗死、心力衰竭或猝死。②脑：主要是脑血管意外，如中风，包括脑梗塞和脑出血。中风的表现可因为脑血管病变的种类、部位、范围和严重程度不同而有很大的差异。轻者仅有一时的头昏、头晕、不能言语、吞咽困难、口角歪斜及上下肢活动不灵，但可在数分钟或几日内逐渐恢复；严重者突然出现偏瘫、呕吐、大小便失禁，接着出现昏迷甚至死亡。昏迷不严重者可能在几日或几周内清醒，但可留下不同程度的后遗症。高血压脑病常与动脉压极度升高有关，表现不同程度的意识障碍、一过性精神错乱、昏迷或惊厥。常有严重头痛、恶心呕吐。③肾：肾脏受损程度与血压高低和病程长短密切相关。早期高血压病多无肾损害表现；病情进一步发展时，实验室查尿可出现尿蛋白；肾功能受损严重时，尿量由多变少，最终出现尿毒症。④血管：夹层主动脉瘤并不常见，但常致命。⑤其他：急进（恶性）期以视网膜病变及迅速进展的肾功能恶化为特征。常以视力减退或血尿发病。</essay>
</高血压病有哪些临床表现>
<能导致血压升高的药物有哪些>
<title>能导致血压升高的药物有哪些</title>
<essay>    因医生用药不当引起病人血压升高并超过正常值，称为医源性高血压，又称“药物性高血压”。这类高血压在临床上虽不很常见，但应注意，了解医源性高血压有助于和原发性及各种原因所致的继发性高血压相区别。对于高血压病人，尤其是中、重度高血压者，临床医生应避免使用某些药物，以免影响降压疗效和出现高血压危象。医源性高血压产生的确切机制尚不甚清楚，引起医源性高血压的药物主要有三大类： 
    （1）口服避孕药：口服避孕药是育龄妇女重要的避孕措施之一，但部分妇女在服用避孕药数月至数年后可有血压升高，发生率在18％以下，停药后l～12个月内，大部分人血压可逐渐恢复正常，但另有20％即使停服避孕药，血压也不降至正常。目前认为避孕药所致的血压升高与雌激素含量过高有关。因为雌激素可增加肾素分泌，使血浆中血管紧张素Ⅱ浓度升高，而血管紧张素Ⅱ可使血管收缩，促进钠进入细胞内，并可使醛固酮分泌增加，钠水潴留，引起血压升高。对此类高血压的治疗，主要是停服避孕药，改用其他避孕措施。 
    （2）单胺氧化酶抑制剂：这类药物包括肼类抗抑郁药、优降宁及痢特灵等，它主要是拮抗单胺氧化酶及其他酶类，不利于细胞内外的儿茶酚胺灭活，即阻碍了肾上腺素和去甲肾上腺素的失活，而使收缩血管作用增强。临床表现为心慌、全身血管搏动、剧烈头痛、面色潮红、出汗及血压升高，三分之一病人颈项强直，恶心呕吐，有的甚至有高血压危象，可出现半身不遂、昏迷甚至死亡。治疗的关键在于预防，即不用优降宁。若发生严重升压反应，则应反复注射酚妥拉明5～10毫克，直至严重不良反应消失。 
    （3）其他药物：主要有四类。①具有盐皮质激素作用的药物，如去氧皮质酮、甘草等，其引起高血压的机制可能与盐皮质激素产生的水钠潴留有关。②非类固醇抗炎药物，如消炎痛等，因能使体内的前列腺素生成减少，从而使血压升高。③损害内脏的药物，如非那西汀。④直接引起血管收缩的药物，如麦角胺、毒扁豆碱及有关的铁类。</essay>
</能导致血压升高的药物有哪些>
<引起儿童继发性高血压的常见原因>
<title>引起儿童继发性高血压的常见原因</title>
<essay>    儿童高血压约80％以上属继发性，引起儿童继发性高血压的原因和机制基本与成人相同，其主要区别有： 
    （1）肾脏疾病 
    肾性高血压是儿童最常见的一种高血压，占儿童高血压的70％～80％，其中最常见的原因为急、慢性肾小球肾炎，其次为肾动脉狭窄、先天性肾脏发育不全、先天性泌尿道畸形、隐匿性肾炎及肾盂肾炎等。一般患儿早期症状多较轻微，主要表现为发育迟缓、面色苍白及消瘦等，随病情进展，可发生严重肾性高血压。 
    （2）心血管疾病 
    包括先天性主动脉狭窄、腹主动脉发育不全、主动脉瓣关闭不全、动静脉瘘及动脉导管未闭等，多影响患儿发育。 
    （3）内分泌疾病 
    引起高血压的原因与成人相同，主要有嗜铬细胞瘤、原发性醛固酮增多症等。 
    （4）维生素D过剩 
    为了预防佝偻病，给孩子补钙时，若长期大量服用维生素D或口服鱼肝油等会促使大量钙沉积于肾脏和大血管，引起肾钙化和大血管钙化，也会引起高血压。 
    （5）中枢神经系统疾病 
    儿童因中枢神经系统疾患引起的高血压最常见原因是感染和颅内高压。患儿血压升高的程度多与原发病的轻重有关，并随原发病的消除或缓解而得到恢复。</essay>
</引起儿童继发性高血压的常见原因>
<什么是假性高血压和潜在性高血压>
<title>什么是假性高血压和潜在性高血压</title>
<essay>    假性高血压 
    有的老年人收缩期血压可以很高，有时甚至达240毫米汞柱以上，舒张压正常或不高，尽管给予积极降压治疗，但血压依旧不降，而且经过较长时间随诊后发现这些病人的心脏、肾脏、脑等器官均未明显受到损害，周围脉搏触诊缺乏弹性，手臂X线检查有血管钙化影，这些病人就属于所谓的“假性老年收缩期高血压”，简称“假性高血压”。这些病人的血压升高只是由于血管壁显著硬化所致，其实血管内压力并没有这样高，用动脉穿刺法直接测定血管内的压力就可以证实这一点。这类病人不易耐受降压治疗，服用降压药可出现严重症状或并发症。如不做动脉穿刺法测定检查，对怀疑“假性高血压”的病人也可采用简易的奥氏（Osler）试验辅助诊断，即袖带充气使压力高达病人收缩压以上20毫米汞柱，如这时可明显触摸到僵硬的桡动脉，表示奥氏试验阳性。但老年收缩期高血压中只有一小部分是假性的，这点应注意，以免延误治疗。 
    潜在性高血压 
    潜在性高血压是指机体内存在潜在性应激反应异常及调节障碍，平时血压正常，无任何自觉症状，但在一定外因刺激下，则表现出血压增高。 
    正常情况下，当机体受到外因刺激时，会出现机体内环境的调节偏离，但此偏离可通过神经一体液的调节而逐渐恢复。高血压的发展，即当机体在应激条件下产生的血压调节偏离得不到恢复，并且继续扩大所致。因此，有潜在性高血压患者，很可能是容易对应激产生调节偏离的敏感者。国家在选拔宇航员、飞行员时常采用应激负荷试验，即用精神紧张作为应激因素，以揭示机体内存在的调节障碍，通过多项指标综合评定，从而排除潜在性高血压。潜在性高血压早期患者，可用非药物治疗如一般保健措施（气功、疗养等），来调整机体内环境，从而减少服药治疗的需要。</essay>
</什么是假性高血压和潜在性高血压>
<为什么糖尿病容易引起高血压>
<title>为什么糖尿病容易引起高血压？高血压合并糖尿病的主要危害</title>
<essay>    流行病学发现糖尿病病人高血压的发生率为25％～50％，其发病率是非糖尿病病人的2倍，且糖尿病病人高血压发病率的高峰比正常人提早10年出现，并随糖尿病病情的加重，高血压的发病率也增加。高血压病人患糖尿病时，因心血管病而导致的病死率至少增加2倍。除此之外，这些病人更易发生心肌梗死、脑血管意外、肾功能衰竭等并发症。其原因是由于糖代谢紊乱加速了肾动脉和全身小动脉硬化，使外周阻力增加，导致血压升高。其次，高血糖还可使血容量增加，肾脏超负荷，水钠潴留，使血压升高。 
    血压升高与心输出量及外周阻力有关。糖尿病患者这两种变化都有，从而使血压迅速升高，并引起严重并发症。同时高血压又可加重糖尿病引起的损害，包括它对小血管和肾脏的影响，从而形成恶性循环，主要表现在： 
    （l）心脏：糖尿病性心肌病加重高血压所致心脏舒张功能损害，使收缩功能减退提前出现。高血糖、高胰岛素血症及高脂血症加重高血压病人冠状动脉粥样硬化的程度，增加冠心病的发生率。 
    （2）脑：糖尿病时血脂增高，纤溶酶原抑制因子活性增高，凝血功能异常，使高血压病人本已存在的高凝状态进一步加重，更易产生脑梗塞。 
    （3）肾脏：糖尿病加重肾小动脉硬化，导致肾功能的快速减退。 
    （4）血管：糖尿病和高血压合并存在使大、中动脉（包括主动脉、颈动脉、肾动脉、冠状动脉等）粥样硬化发生早、程度重。 
    （5）眼底：糖尿病加重眼底小动脉硬化发生缺血性改变。</essay>
</为什么糖尿病容易引起高血压>
<肥胖与高血压有哪些关系>
<title>肥胖与高血压有哪些关系</title>
<essay>    肥胖是引发高血压、冠心病及糖尿病等的主要危险因素，这几乎已被所有的研究一致证实。体重超过正常标准的10％为超重，超过正常标准的20％为肥胖。体重指数＝体重（公斤）／（身高×身高）（米），正常为20～23，大于或等于24即为超重，大于等于27为肥胖。研究表明，不论儿童或成人，体重或体重指数均与血压呈显著正相关。在肥胖人群中高血压的发病率也高于正常体重人群。研究发现，在控制了年龄、性别、基础血压、心率、烟酒、地区等因素后，体重指数每增加1个单位，确诊高血压发病的相对危险增加约10％，基线大于或等于24者高血压发病率为体重指数小于24者的2～3倍。 
    体重影响血压的机制还不清楚，胰岛素代谢异常可能在某些高血压病人的发病中起作用。体重受遗传、饮食与运动等多种因素的影响。饮食总热能过高，脂肪、糖比重过大及体力活动过少是体重增加的直接因素，因此控制体重的方法主要是平衡饮食及增加运动量。参照世界卫生组织建议的全球性膳食目标的原则，推荐每日膳食营养供给量为：每日摄入总脂肪热能为20％～25％，饱和脂肪酸热能少于10％，每日胆固醇摄入少于300毫克（不大于一个鸡蛋），钠盐摄入少于6克。</essay>
</肥胖与高血压有哪些关系>
</高血压常识>
<高血压预防>
<哪些因素可引发高血压>
<title>哪些因素可引发高血压</title>
<essay>    高血压发病和很多因素有关，其中最重要的因素有： 
    （1）遗传 
    遗传因素引起高血压病发病已被公认，目前普遍认为遗传是成人高血压的一个极强的决定因素，但动物研究与流行病学资料均表明遗传的作用可能是传递的，而不是决定性的。与遗传易感性相互作用的环境因素也是成年人高血压的重要影响因素。 
    （2）体重 
    研究表明，血压与身体重量之间、高血压与肥胖之间显著相关。肥胖的高血压患者减轻体重后会出现血压下降是非常肯定的。 
    （3）饮食电解质的摄入 
    研究认为，摄入过多的钠盐可使血压升高，而膳食中有充足的钾、钙、优质蛋白质可防止血压升高。在微量元素方面，已知有几种金属，如铅、汞和镉可升高血压，其中镉已被当作人群中影响血压的一种可能决定因素。 
    （4）饮酒 
    少量饮酒对血压无急性作用，但收缩压、舒张压与饮酒及饮酒量之间呈显著正相关，说明酒精是血压升高的相关因素。 
    （5）避孕药物 
    自口服避孕药在全球广泛应用以来，所有服用避孕药的妇女血压均有升高，并随服用的时间增长而趋向增加，其中35岁以上的妇女口服避孕药的升压作用较年轻妇女更易出现，但停用后血压往往会降至正常。 
    （6）民族与种族 
    在国内，以拉萨的藏族人患病率最高，其次是内蒙古锡盟蒙族人，而四川的凉山彝族人发病率最低。在种族方面，非洲籍黑种人的血压和高血压较生活在相似环境中的白人高而且常见。日本人群高血压发病率也非常高，尤其是生活在北方本州的人群。 
    （7）社会心理因素 
    我国流行病学研究发现，城市高血压发病率高于农村，从事精神紧张度高的职业及脑力劳动者高血压发病率高。在发达国家，经济收入低和文化水平低的人群高血压发病率高于经济收人高和文化水平高的人群。说明生活劳动紧张、劳动环境中的有害因素及心理精神因素等在高血压的发病中起一定的作用。</essay>
</哪些因素可引发高血压>
<四类药物可引起高血压>
<title>四类药物可引起高血压</title>
<essay>    药物可以治病，但药物也可以使人生病，如某些药物进入人体后，可以引起高血压就是一个例子。 
    那么，哪些药物可以引起高血压呢？ 
    一、激素类药物 
    如强的松、地塞米松、甲基或丙基睾丸素等。这些药物可引起水钠潴留，导致循环血量增加，而发生高血压。甲状腺激素类药物则能兴奋神经系统，引起血压升高。 
    二、止痛药物 
    如消炎痛、炎痛喜康、保泰松等，除了引起水钠潴留外，还可抑制前列腺素合成，使血管趋向收缩而致高血压。 
    三、避孕药 
    通过增进肾素―血管紧张素系统的活性，可使血管收缩，并刺激肾上腺皮质激素释放而造成高血压。 
    四、其他类 
    此外，能引起高血压的药物，还有肾上腺素、去甲肾上腺素、利他林、多虑平及中药甘草等。另外，某些降压药也可引起高血压，如常用的甲基多巴、胍乙啶等，当静脉注射时就有引起高血压的可能。特别值得注意的是，在服用降压药物优降宁时，如果进食含有酪胺的食物，如干酪、动物肝脏、巧克力、牛奶、红葡萄等，血压不但不降，反而会大大升高，甚至发生高血压危象，脑出血；而突然停用某些降压药物，如心得安、氯压定、甲基多巴等，也可引起同样严重后果。 
    因此，在服用这些药物时，应经常测血压。一旦发现血压有升高趋向，应根据情况减量或停药，或加用其他降压药。服优降宁时应忌服含酪胺食物；对于服用降压药物后，血压已正常的高血压病人，可逐渐减量，切忌骤然停服降压药，以免产生严重后果。</essay>
</四类药物可引起高血压>
<引起高血压的主要因素有哪些>
<title>引起高血压的主要因素有哪些</title>
<essay>    收缩压即通常所说的高压，是在心脏收缩期血液对血管壁的压力。收缩压的升高与每搏输出量增大，心室收缩期射入主动脉的血量增多，心脏收缩期主动脉和大动脉内增加的血量变多，动脉管壁所受的张力增大等因素有关。任何能引起动脉管壁张力增大及心脏输出量增多的因素，如主动脉硬化、甲状腺功能亢进、主动脉瓣关闭不全、体循环静脉瘘、动脉导管未闭、主动脉及肺动脉间隔缺损及原因不明的高动力循环状态等，均可引起收缩压升高。 
    舒张压即通常所说的低压，是在心脏舒张时血液对血管壁产生的压力。舒张压的升高与外周阻力有关。在心输出量不变而外周阻力增大时，心室舒张时血液向外周流动的速度减慢，心室舒张末期存留在主动脉内的血量增多，故舒张压升高。任何引起心脏舒张末期主动脉存留血量增多的因素，均可使舒张压升高。如小动脉收缩、痉挛或硬化可引起舒张期高血压，其原因是由于淤滞在下垂部位静脉血管池内的血液过多，使回流心脏的血流量减少、心排血量降低，从而导致交感神经过度兴奋，全身小血管，尤其是小动脉长期处于收缩或痉挛状态而造成舒张期高血压。</essay>
</引起高血压的主要因素有哪些>
<打呼噜的女性警惕患上高血压病>
<title>打呼噜的女性警惕患上高血压病</title>
<essay>    在日常生活当中，经常有一些女性对自己的先生打呼噜持抱怨情绪。事实上，打鼾不只是男人的专利，女人也会有打鼾的困扰。最新的研究报告指出，窈窕身材、讨厌抽烟、生活正常的女人，一旦出现经常性的打呼，就表示有潜伏的高血压和心脏病。 
    研究人员发现，40%中年男性及30%中年女性是经常打呼的。由不明原因使得空气供应不够顺畅，因而导致呼吸道狭窄、脑部及身体氧气不足、睡眠质量低落等问题。长久如此，不但会影响个人的睡眠，还会造成精神不集中、工作效率差等后遗症，甚至危害身体健康。 
    研究人员追踪访问了数万名中年女性。数据显示，体重过重、年纪过大、有抽烟习惯的人固然会出现打呼问题，但是年纪轻、身材苗条、不抽烟的女性，也同样会出现打呼症状。 
    更令人担心的是，打呼与高血压有潜在的关连性。因此一但发现自己的伴侣出现打呼问题，绝对不可大意。尽快陪同她去医院检查，找出伤害身体的慢性病。以彻底医治打呼噜。</essay>
</打呼噜的女性警惕患上高血压病>
<过多吃盐可导致血压升高>
<title>过多吃盐可导致血压升高</title>
<essay>    研究证明，膳食钠与血压呈正相关，但多吃盐会使血压升高的确切机制目前尚不十分清楚，主要有以下几点： 
    （1）成人每人每天摄钠量1～2克足以满足生理需要，世界卫生组织建议每人摄盐量应控制在5克以下。食盐中的主要成分是氯化钠。正常情况下，钠离子和氯离子都主要存在细胞外液中，钾离子则主要存在于细胞内液中，从而维持动态平衡。当人体摄入过多的食盐时，钠、氯离子增多，细胞外液中钠离子增多，使钠水潴留而使血压升高。 
    （2）细胞外液中钠离子增多，细胞内外钠离子浓度梯度加大，则细胞内钠离子也增多，细胞肿胀。小动脉平滑肌细胞肿胀后，一方面可使管腔狭窄，外周阻力加大；另一方面使血管壁对血液中的收缩血管物质反应性增加，引起小动脉痉挛，血压升高。 
    （3）细胞内钠离子增多，抑制钠－钾交换，从而使更多的钙经电压敏感性钙通道进入细胞内。血管平滑肌细胞内钙增多，平滑肌收缩，外周阻力加大，血压升高。 
    （4）交感神经末梢突触前膜细胞内钠离子增多，触发钙依赖性的去甲肾上腺素的释放。高钠摄入兴奋交感神经中枢，增加下丘脑去甲肾上腺素的含量及摄取，增大对下丘脑神经元的刺激，从而引起升压反应。</essay>
</过多吃盐可导致血压升高>
<经常饮茶有利防治高血压>
<title>经常饮茶有利防治高血压</title>
<essay>    茶是中华民族古老的传统保健饮品。茶叶为山茶科植物茶树的叶子，味甘、苦，性微寒，无毒。茶叶含有蛋白质、氨基酸、脂肪、糖类以及各种维生素等，还含有茶多酚、咖啡碱及脂多糖等药用成分，具有兴奋、强心、利尿、解毒及杀菌等功效。茶多酚有很强的抗氧化作用，能消除氧自由基。已有实验证明，去咖啡因红茶和绿茶的提取物在体内和体外都有明显清除自由基的作用，防止脂质过氧化，可有效地防止低密度脂蛋白的过氧化，从而避免动脉粥样硬化的形成与发展，所以说饮茶有降压作用。同时茶能减低血清胆固醇浓度，调整胆固醇与磷脂的比值，减轻动脉粥样硬化的程度，增强毛细血管壁的弹性，并具有抗凝血和促进纤维蛋白溶解的作用，对高血压、冠心病病人产生良好的影响。另外茶叶中所含无机盐主要成分是钾，其次是钙、镁、铁、锌等，这些成分也有利于防治高血压病。所以，茶成为防治冠心病的首选饮料。 
    但日常喝茶时应注意以下几点： 
    （1）茶宜清淡，不宜浓酽。因为饮茶能增加心肌的收缩，加快心率，过浓的茶水会使这种作用加剧，引起心跳加快，使血压升高。 
    （2）在临睡前，不宜饮茶，茶中咖啡因有兴奋大脑皮质的作用，为保证休息，高血压病人睡前不宜饮茶，否则休息不好，也可使血压上升。 
    （3）饮茶品种，应根据体质和感觉适当调整。就茶的品种和性能而言，绿茶未经发酵，各种天然有效成分保留较多，对人体产生的各种作用也最强。青茶、花茶半发酵，红茶全发酵，作用较弱。高血压病人究竟选用哪些茶，除考虑平时嗜好外，主要应根据饮后感受及对病情的影响进行选择。</essay>
</经常饮茶有利防治高血压>
<合理膳食有利控制高血压>
<title>合理膳食有利控制高血压</title>
<essay>    食盐的摄入量和高血压发病密切相关。我国居民膳食中的钠约有80％来自烹调或各种腌制品，高血压患者应减少烹调用盐，尽量少食用腌制食品。 
    世界卫生组织建议每人每天的食盐摄入量不宜超过6克。也就表明，如果是一家三口，每月的食盐摄人量应不超过500克（1市斤）盐、500克酱油（约折合70克盐）。 
    有研究显示：增加饮食中钾和钙的摄入量可以降低患者的血压。富含钾和钙的食物主要有：牛奶、瘦肉、鱼类及其他海产品，香蕉、草莓、柑橘、柚子、西瓜等水果，菠菜、山药、毛豆、苋菜、大葱等蔬菜及豆类等。 
    除了多食用蔬菜、水果和奶制品外，应尽量少食用含饱和脂肪酸的食物。最近，美国一项研究显示，这种饮食方式不仅可以明显降低血压，也有助于控制其他心血管病危险因素。</essay>
</合理膳食有利控制高血压>
<情绪紧张可诱发高血压>
<title>情绪紧张可诱发高血压</title>
<essay>    研究表明，人的心理因素对高血压的发病有一定的作用。长时间的情绪紧张如各种负性（消极）的精神状态（焦虑、恐惧、愤怒、抑郁等），均可导致血压升高。我国对部分中小学生考试前后测量的血压值进行比较，发现考试引起的精神紧张可使中小学生的总体收缩压及舒张压发生显著变化。另一试验利用速算及数学考试造成紧张因素，发现12岁组在数学考试中收缩压较考试后明显为高，在紧张试验中的15．l％的儿童血压升高达到高血压诊断标准。提示精神紧张对儿童血压有一定的影响。这可能是当人精神紧张或激动或发怒时，会使大脑皮质及血管运动中枢兴奋性增高、血中儿茶酚胺和皮质醇激素水平升高并产生如下效应： 
    （1）儿茶酚胺直接作用于心脏，使心跳加快，收缩力加强，心输出量增加，血压升高。 
    （2）反复长期的精神紧张，可使小动脉持续收缩，造成动脉壁变性增厚，管腔狭窄，外周阻力升高，血压持久性升高。小血管的强烈收缩和儿茶酚胺本身都可损伤血管内皮细胞，血中的胆固醇便可乘虚而入，沉积于动脉壁内，促使动脉粥样硬化。 
    （3）长期精神紧张可以造成高脂血症，同时改变血液流变学状态，使血粘稠度升高，血小板亦被激活，释放血小板生长因子，促使平滑肌细胞增殖，并且容易形成血栓。所有这些因素共同促进动脉粥样硬化的发生。 
    中医认为过度的精神刺激，不但是一种主要的致病因素，而且还可使原来的病情加重。中医将过度的精神刺激视为情志过极，情志包括喜、怒、忧、思、悲、恐、惊。喜则气缓，怒则气上，思（包括忧）则气结，悲则气消，恐则气下，惊则气乱。中医经典《灵枢口问》篇中说：“悲哀愁忧则心动，心动则五脏六腑皆摇。”《素问举痛论》也指出：“惊则心无所倚，神无所归，虑无所定，故气乱矣。”中医认为情志失调，忧思伤脾，脾伤使气机升降失常则郁结，气结则津液不得输布，遂聚而为痰，痰浊中阻，清阳不升而发眩晕；怒则伤肝，肝失疏泄，肝阳上亢而为眩晕。 
    综上所述，人的情绪对高血压的发病有一定的作用，因此，对儿童要进行心理教育，避免长期过分的精神紧张，有利于预防高血压的发生；对成人和老年人要创造良好的心理环境亦有利于高血压的预防和治疗。</essay>
</情绪紧张可诱发高血压>
<高血压病的发病原因有哪些>
<title>高血压病的发病原因有哪些</title>
<essay>    众所周知，传统的中医治疗疾病依赖望、闻、问、切等四诊进行辨证论治，未用血压计测量血压（因当时无血压计）。因此，在传统的中医书籍中没有高血压病名的记载，但是在中医书籍中很早就有“头痛”、“眩晕”、“心悸”、“项强”等记载，这些都是类似于高血压病的描述。根据中医理论，本病的发生主要是由于情志内伤、饮食失节、劳倦虚衰等所致的风、火、痰、虚、瘀等诸多因素而引起的人体脏腑经脉阴阳失调、气血逆乱、风火内生、痰瘀交阻而使其正常的生理功能遭到破坏。其病变部位主要在肝、肾，其次为心脾和冲任二脉。用现代语言来说就是，高血压病是由于情志、饮食等外在因素作用于具有特殊遗传素质的个体而产生的，包含着内因和外因两个方面。其主要发病原因有： 
    （1）情志失调：由于长期精神紧张、忧郁恼怒致使肝气郁结，郁久化火，肝火上炎，而出现头痛、头晕、目眩及面红等症。 
    （2）劳伤肾亏：由于年老体衰或房劳过度致使肾阴亏虚，或肝火郁久，耗损肝肾之阴，均可致肝肾阴虚，水不涵木，肝阳上亢，而见头晕、耳鸣、腿软；肾水不足，不能上济心阴，心火炎上则心悸失眠。 
    （3）饮食不节：嗜食肥甘厚味酒醪，或暴饮暴食，损伤脾胃，健运失司，痰湿内生，清阳不升而发头晕胸闷等症。</essay>
</高血压病的发病原因有哪些>
<工作时间过长可能引发高血压>
<title>工作时间过长可能引发高血压</title>
<essay>    美国高血压研究领域的权威专业杂志于十月发表了一个关于长时间工作与高血压的研究报告。这项研究报告表明，每周长时间工作可能增加罹患高血压的危险性。 
    该研究报告的作者是旅美学者杨海鸥博士及在她在加州大学尔湾校区职业环境健康研究中心的同事。该研究报告分析了2001年美国加州健康抽样调查的数据，其中包括两万四千多18－64岁的工作年龄段的人口。他们的研究结果从数据上直截了当地证明了，长时间工作有可能引起高血压。 
    在分析中，他们发现了一系列常见的高血压与风险因素的相关模式，比如年龄、男性、抽烟历史、糖尿病史以及久坐的生活工作方式都与高血压正相关，而家庭收入则与高血压负相关。另外，与专业人士相比，办公室文秘职员罹患高血压的可能性要高出23%，无技术工人则高出50%。 
    在剔除其他影响高血压的风险因素之后，他们还发现每周工作时间的长短与高血压有着独立和显著的联系： 
    与每周工作11 到39小时的工作年龄段的人的相比，每周工作40个小时工作年龄段的人患上高血压的可能性高出14%；而每周工作41－50个小时的，高出17%。 
    与每周工作11 到39小时的工作年龄段的人的相比，工作51个小时或更多的工作年龄段的人患上高血压的可能性高出1.29倍。 
    这一研究结果学术贡献在于，杨海鸥博士及其在她的同事揭示了影响高血压的一个新的风险因素。由于这一研究结果与现代社会人们的生活工作密切相关，这一研究结果得到了新闻媒体广泛的注视。美国心脏学会在此研究结果在《高血压》杂志发表的前一个半月作了特别的新闻发布，此后，美国的各大报纸和主要新闻网站便开始频繁地报导和转载这一研究结果，要求专访杨海鸥博士的电话也接踵而来。另外，还有许多医学健康，职业环境，乃至时尚休闲方面的杂志和网站也报道了这一研究结果。新闻媒体对于这一研究结果的热议远没有局限于美国，在北美的加拿大，北欧的几个国家，在亚洲的日本也率先对这一研究结果作了转载。此后，许多国家，比如俄罗斯，墨西哥，越南，泰国等国家，都对这一研究结果陆续作了报道。 
    这一研究结果对目前中国国情有着重要的意义。随着20多年的改革开放，中国的经济飞速发展，同时成为了全球化经济中不折不扣的“世界工厂”。过去人们习惯的工作方式已经改变，工作时增长是一个突出的特点。此外，劳动强度加大，时间压力增加，决定权减小，换班制，工作的不稳定性以及与工作业绩挂钩的薪酬制度，都可能对人们的精神和身体健康带来不利的后果。高血压便是一种与工作压力相关的疾病。 
    这一研究结果与现代中国人的日常工作生活也密切相连。随着生活节奏加快，人们休息的时间越来越短，而工作时间越来越长。加班已变成了“上班族”的常态，人们往往忽视加长工作时间带来的健康后果。 
    医生应当注意到人们工作的类型及他们工作时间的长短是影响罹患高血压的重要因素。最直接的建议是，正如医生现在给病人有关饮食与锻炼的忠告一样，他们也应该询问高血压就诊者的工作及工作时间长短，并提供有关工作与高血压相关联的咨询意见。 
    这样的结果对于雇主来讲，也并非是一件好事。长时间工作必将带来一系列的负面效果，雇员当然会承担一部分。而其中的某些效果也必将反馈到工作之中，包括增加的医疗照料费用与旷工。</essay>
</工作时间过长可能引发高血压>
</高血压预防>
<高血压治疗>
<常用的降压药物有哪些>
<title>常用的降压药物有哪些</title>
<essay>    除利尿剂、α受体阻滞剂、钙拮抗剂、血管紧张素转换酶抑制剂、α受体阻滞剂、血管紧张素Ⅱ受体阻滞剂降压药外，还有以下几种常用降压药物： 
    一、作用于中枢神经部位的抗高血压药 
    代表药物是70年代初期在临床上广为应用的可乐宁和甲基多巴。可乐宁，主要适用于中、重度高血压，注射给药用于高血压急症。一般剂量为0．075～0．15毫克，每日3次，口服最大剂量为0．9毫克／日，危重病例可用0．15～0．3毫克加入5％葡萄糖液20～40毫升内缓慢静注，注后10分钟即起作用，30～60分钟达高峰，维持疗效3～6小时。甲基多巴降压作用与可乐宁相似，口服后5％由胃肠道吸收，2～5小时见效，3～8小时达作用高峰，疗效持续24小时，一般用量为250毫克，每日1～2次，最高剂量可达1．0克，每日2次。这两种药物，因其副作用较多，目前仅在上述一线降压药物疗效不佳时偶尔选用之。甲基多巴现仍为一个重要的、经过认定有效的、能用于妊娠高血压的药物。 
    二、抗去甲肾上腺素能神经末梢药 
    其代表药物是利血平和胍乙啶。利血平是印度萝芙木所含的一种生物碱，国产萝芙木所含生物碱制剂称“降压灵”。利血平本身作用微弱，副作用较多，不宜长期服用；胍乙啶降压作用强而持久，但副作用很大，目前已很少使用。 
    三、作用于血管平滑肌的直接血管扩张药 
    常用的口服制剂有肼苯达嗪及长压啶，静脉制剂有硝普钠。肼苯达嗪，能进入血管平滑肌细胞而导致血管扩张。它主要作用于小动脉，并选择性降低脑动脉、冠状动脉、肾动脉的血管阻力，使肾血流量与肾小球滤过率增加，对中度原发性高血压，合并应用利尿剂和β受体阻滞剂可获良效。但不宜单独应用本药。口服剂量12．5毫克，每日2次。长期服用有狼疮样反应。长压啶（敏乐啶）降压作用强而持久，同时增加肾血流量，保护残余肾功能，对于高血压合并肾功能不全的重症病人，在其他降压药无效时，本药常是临床医生选用的最后“杀手锏”。口服量每日5～40毫克，每日1次。其主要副作用为面部长毛和水钠潴 留，长期治疗可引起肺动脉高压。硝普纳属强烈血管扩张剂，直接扩张动静脉。本药只能静脉给药，作用迅速而维持时间仅l～2分钟。临床主要用于高血压危象，或伴有心力衰竭的高血压患者。</essay>
</常用的降压药物有哪些>
<血管紧张素转换酶抑制剂有哪些副作用>
<title>血管紧张素转换酶抑制剂有哪些副作用</title>
<essay>    （1）低血压效应 
    多见于血管紧张素转换酶抑制剂首剂治疗中，尤其是伴有低血容量或与其他抗高血压药联用者，但常因无显著临床症状而被忽视。部分患者可由于低血压效应引起脏器低灌注，对冠心病患者，由于外周阻力下降引起冠脉灌注压下降，可出现心绞痛症状加重。不同血管紧张素转换酶抑制剂引起的首剂低血压效应有差异，其中卡托普利和依那普利治疗中的首剂低血压发生率高，培哚普利（雅施达）则较少发生。 
    （2）咳嗽 
    咳嗽发生率l～14％，出现于服药初期（数日或数周内），且有累加作用。临床发生率可能更高，有报道可达30％以上。其主要机制可能是肺组织内缓激肽和前列腺素生成增多。咳嗽有时可表现为刺激性干咳，但多不严重，停药后消失。 
    （3）肾功能损害 
    虽然多数肾功能损害的病人，血管紧张素转换酶抑制剂治疗可改善肾脏功能，延缓肾功能不全的进程。但在双侧肾动脉狭窄、单侧孤立肾伴肾动脉狭窄及严重心力衰竭、低血压等情况下，血管紧张素Ⅱ是维持有效肾小球滤 过压的决定因素，血管紧张素转换酶抑制剂对肾小球动脉的舒张作用，以出球小动脉舒张为主，可引起肾小球有效滤过率下降，导致肾功能不全加重，出现一过性甚至永久性肾功能损害。肾功能不全患者，尤其是接受保钾利尿剂或口服钾剂补钾治疗的患者，部分可出现高钾血症和锌中毒。 
    （4）粒细胞减少 
    极少数肾功能不全病人或接受大剂量血管紧张素转换酶抑制剂治疗时，在开始血管紧张素转换酶抑制剂治疗后3个月内，可出现粒细胞减少，停药后多可自行恢复。 
    （5）对胎儿的毒性作用 
    胎儿可出现低血压、肾小管发育不良、发育缓慢、羊水过少或颅盖发育不良等严重毒性反应。 
    （6）其他副作用 
    包括味觉障碍、皮肤潮红及血管性水肿等。血管性水肿严重者可致死，但极为罕见。</essay>
</血管紧张素转换酶抑制剂有哪些副作用>
<服用降压药物需要注意哪些问题>
<title>服用降压药物需要注意哪些问题</title>
<essay>    治疗高血压的降压药种类较多。临床应用须使副作用减少到最低限度，这是小剂量降压药应用的指导思想。小剂量的多种药物联合应用不仅可发挥药效，且能减少副作用；大剂量服用会对身体产生不利影响，降压药剂量越大副作用越多，危害性也加大。因为高血压病程漫长，需长期治疗，甚至终身服药，故降压疗效和药物副作用均需兼顾。治疗要使病人达到最大降压效果，又把药物副作用降到最低程度。故药物降压要从小剂量开始。 
    高血压病目前尚无法根治，坚持长期服用，才能减少高血压所致的心、脑、肾等脏器严重并发症发生，提高病人生活质量，延长寿命。有些高血压患者治疗一段时间血压刚稳定或血压刚降，就认为是“好了”，随便停服降压药，这种做法是非常危险的。治疗高血压药种类很多，作用机制不同，各有自己的应用范围。不了解药物的药性，盲目停服不但影响治疗，而且会使病情加重。如在抗高血压药物中有一大类属于β受体阻滞剂，临床上常用的有心得安、氨酰心安和美多心安（倍他乐克）等，这些药物就属于不能突然停用的药物。这些药物如果突然停止使用，会因大量代偿性增生的β受体引起交感神经兴奋性极度增强，从而导致血压突然升高，心率加快，心肌耗 氧量增加和心律失常发生。如果同时合并冠心病，这种突然停药尤其危险，甚至可诱发急性心肌梗死或猝死，因此，如果试图停用β受体阻滞剂，则应逐渐减量，直到完全撤除。 
    不能突然停止使用的另外一类降压药属于中枢性交感神经抑制剂，常用的药物有可乐宁、甲基多巴等。如果长期应用后突然停用，即可出现所谓的反跳现象。临床上表现为血压升高、神经过敏、焦虑、不安、震颤、恶心、出汗、失眠、心率加快及出现快速性心律失常等。严重者可发生急性心肌梗死、高血压脑病，甚至猝死。</essay>
</服用降压药物需要注意哪些问题>
<联合降压治疗的好处及原则是什么>
<title>联合降压治疗的好处及原则是什么</title>
<essay>    临床观察表明，任何一种降压措施，无论是药物还是非药物疗法用于一组高血压患者的时候，有些反映良好，而另一些患者则效果甚微或根本无效。任何一种降压药物达到的最高降压有效率只不过25～50％，为达到有效地控制血压，50％的高血压患者需要联合应用降压药物。可以说，在目前人们还不能确切地针对高血压的发病机制进行单一药物治疗的情况下，选择两种不同类别的药物进行联合降压治疗将有利于使众多高血压患者的血压得到比较有效的控制。另外，不少降压药物的剂量－效应曲线相当平坦，剂量过高副作用增多且加重，但效应并不一定提高，联合用药不仅能增大降压效应，还可避免单一药物引起的不良反应。用任何单一降压药物干预血压调控的某一生理系统的时候，通常皆会造成血压调控的另一机制产生反射性反应，借以对抗所产生的降压效应，如果加用第二种降压药物则可避免出现这一现象。同时联合用药多主张小剂量联合，这样更有利于减少单一药物剂量过大造成的负性反应。 
    原发性高血压不是一种孤立性的疾患，而是一种综合征，包括伴随的遗传性、获得性、代谢性及结构型的改变，如脂质代谢异常、胰岛素抵抗、肾脏受损、左心室结构和功能的改变以及动脉顺应性的降低等。高血压的治疗不再是单纯地集中于把血压降低于某一可接受的目标范围，而是拓宽到包括减低或者预防与高血压相关的心血管病、脑血管病和肾脏病的发病率和病死率。联合用药应针对其危险因素及对靶器官损害程度或保护作用选用恰当的药物组合进行治疗。其联合降压治疗原则如下： 
    （1）尽可能使用最低剂量，特别当利尿剂是其中一种时。 
    （2）选用能增大降压效应的药物。 
    （3）选用能相互减少副作用的降压剂联合。 
    （4）选用能起协同作用的降压药物联合。</essay>
</联合降压治疗的好处及原则是什么>
<哪些降压药物可以联合应用>
<title>哪些降压药物可以联合应用</title>
<essay>    如果六个主要种类的抗高血压药物中任何一类的某个药物对某一病人降压无效，那么就应该从另一类中选择某一药物代替。如果单独使用某一种药物治疗，仅部分有效，最好是从另一类中选用某一药物作为第二种治疗用药，且小剂量联合使用，而不是增加用药的剂量。因为在高血压患者选择用药时，降压药的剂量用到一定程度，治疗作用不再增加，而副作用却较明显。有效的联合用药能使两种或多种药物有叠加作用，可减少由于血压下降导致的血流动力学方面的代偿作用；联合用药还可减少药物剂量，副作用也因此而减小。据报道，单剂治疗高血压只有50～60％的患者取得满意疗效， 20％～30％的患者需要两种药物合用，10％～20％左右的病人需三种甚至三种以上药物联合应用。显示叠加作用的联合用药方法有： 
    一、利尿剂与β受体阻滞剂同用 
    β受体阻滞剂抑制心肌收缩力，使心输出量下降，可减弱利尿剂对肾素系统的激活现象，加强利尿剂的降压效应；能预防或减少利尿剂导致的低血 钾所诱发的严重室性心律失常，因此可预防猝死，减少心肌梗死后再梗死的发生。 
    二、利尿剂与α受体阻滞剂合用 
    α受体阻滞剂能阻滞突触后α1受体而扩张血管，从而达到降压效应，但在起降压作用的同时，会导致水钠潴留，与利尿剂合用可提高降压效果，减轻副作用；α受体阻滞剂还能增高高密度脂蛋白水平，逆转利尿剂升高血胆固醇、三酰甘油、低密度脂蛋白的作用。但α受体阻滞剂易出现首剂效应，即体位性低血压。由于利尿剂可使血容量减少，合用时更易出现首剂反应，故在开始使用α受体阻滞剂时最好勿与利尿剂合用。 
    三、利尿剂与血管紧张素转换酶抑制剂合用 
    血管紧张素转换酶抑制剂不像其他血管扩张剂以及某些肾上腺素能阻滞 剂一样会引起水钠潴留，但与利尿剂合用可明显加强其降压效果，特别是用于高肾素性高血压，降压效果更为显著，并可减少噻嗪类利尿剂所致的低血钾症，但不宜与保钾利尿剂合用，因可加重保钾利尿剂引起的高钾血症。 
    四、β受体阻滞剂联合非二氢吡啶类钙拮抗剂 
    后者在降压的同时可引起反射性心动过速、心肌收缩力增加和心输出量增加，β受体阻滞剂阻滞了β受体后，α受体的兴奋性相对增高，外周阻力轻度增加，两药合用降压作用相加，而副作用可减少至最轻的程度，为最常用的降压配伍处方。 
    五、钙拮抗剂与血管紧张素转换酶抑制剂合用 
    血管紧张素转换酶抑制剂抑制肾素的释放，钙拮抗剂能提高血浆肾素水平，合用对老年人低肾素水平的高血压有利。低剂量的血管紧张素转换酶抑制剂类和非二氢吡啶类钙拮抗剂合用比单独使用任何一种更能降低蛋白尿及减少踝部水肿。</essay>
</哪些降压药物可以联合应用>
<急救重症高血压的药物有哪些>
<title>急救重症高血压的药物有哪些？怎样使用</title>
<essay>    重症高血压病人需要迅速降压并住院治疗，快速降压时的口含药物有卡托普利片、硝酸甘油等。过去常用硝苯地平舌下含服或口服，但众多临床试验证明硝苯地平对于急性心肌梗死、充血性心力衰竭以及冠心病二级预防有害无益，口服或舌下含化硝苯地平还可引起晕厥、心肌梗死甚至死亡，故目前对高血压急症和类似高血压急症时均主张放弃使用短效钙拮抗剂。可用卡托普利12．5～25毫克舌下含服，一般10～30分钟可见血压下降，作用维持4～6小时。赢得宝贵时间后，病人即可被送往医院，在医生指导下，选用静脉快速降压药如硝普钠、硝酸甘油、乌拉地尔、酚妥拉明等。 
    一、硝普纳 
    临床上主要用于高血压危象，伴有急性心肌梗死和心力衰竭的高血压患者。本药属动静脉扩张剂，通过降低外周血管阻力而降压。降压作用强而迅速，维持时间仅1～2分钟，故必须静脉点滴。常用12．5～50毫克加入500毫升液体中静脉点滴，根据血压调整滴速，30秒内即出现血 压下降，停止滴注2～3分钟，血压即回升到原水平。使用时应注意以下几点：①用药过程中可出现恶心、呕吐、精神不安、肌肉痉挛及头痛等。大量或长期使用，特别是对于肾功能衰竭的病人，可引起硫氰化物中毒，亦可出现低血压症。用药期间应严密监测血压及心率。②溶液临用前配制，并于6小时内滴完，避光使用，除用5％葡萄糖溶液稀释外，不可加其他药物。③孕妇禁用，肾功能不全及甲状腺功能低下者慎用。 
    二、硝酸甘油 
    临床主要用于高血压合并急性心肌梗死、不稳定性心绞痛、冠状动脉痉挛引起的心肌缺血以及高血压危象、充血性心力衰竭等，常用剂量为10毫克加于500毫升液体内静滴，作用迅速。常从小剂量10微克／分开始，每5～10分钟增加10微克／分，可达到50～200微克／分。剂量大于40微克／分，不仅对静脉系统起作用，而且对阻力血管也起作用。 
    三、乌拉地尔 
    各种高血压急症及围手术期高血压时应用。可首先静注25毫克，观察5分钟后，必要时再静注25毫克，直至血压达到理想值。为了维持疗效或缓慢降压、可将200毫克，溶于500毫升液体内静点。 
    四、酚妥拉明 
    为非选择性α肾上腺素能受体阻滞剂，有拟交感神经、拟副交感神经和组胺作用，小剂量可直接扩张血管，大剂量则以α肾上腺素能受体阻滞作用为主。本药是一种作用强大的血管扩张药，既能扩张动脉又能扩张静脉，降低血压。常用于嗜铬细胞瘤所致高血压危象及合并心力衰竭的病人，用量为10～20毫克溶于5％葡萄糖液100～200毫升中，静滴，速度为0．l～0．3毫克／分，用药前必须补足血容量。</essay>
</急救重症高血压的药物有哪些>
<常用的血管紧张素转换酶抑制剂有哪些>
<title>常用的血管紧张素转换酶抑制剂有哪些</title>
<essay>    常用于降血压的血管紧张素转换酶抑制剂有第一代卡托普利，第二代不含巯基的血管紧张素转换酶抑制剂，如依那普利、苯那普利、地拉普利、赖诺普利、培哚普利等。 
    （1）卡托普利：能抑制血管紧张素转换酶活性，降低血管紧张素Ⅱ水平，舒张小动脉等而使血压下降，临床适用于治疗各种类型的高血压。以往报道副作用多且重的原因是由于剂量过大，现证明以小剂量（12．5～50毫克／日）治疗轻、中度高血压也有效，且副作用少而轻，可作为第一线降压药。口服1次6．25～25毫克，每日2～3次。 
    （2）依那普利：为不含巯基的强效血管紧张素转换酶抑制剂，它在体内水解为依那普利酯而发挥作用，比卡托普利强10倍。且降压作用慢而持久，其降压疗效随轻、中、重度高血压递增（血压越高降压越多），治疗到第四周达到谷底。临床用于高血压及充血性心力衰竭的治疗。常用5～10毫克，每日1～2次，最大剂量为每日40毫克。 
    （3）地拉普利（压得克）：在体内转化成活性代谢物，具有高亲脂性及弱促缓激肽作用，抑制血管壁血管紧张素转换酶的作用强于依那普利与卡托普利，干咳发生率较依那普利低。每次30～60毫克，每日1次。 
    （4）苯那普利（洛丁新）：为不含巯基的强效、长效血管紧张素转换酶抑制剂。体外证明6种血管紧张素转换酶抑制剂中抑制肺和心的血管紧张素转换酶作用最强，苯那普利、雷米普利、西拉普利、培哚普利强于依那普利和卡托普利。对于肝硬化病人而言，其生物转化率和量与正常者相差不大，在肾功能不全时，可由胆汁排泄其活性代谢产物，所以肝、肾功能不 全者可应用。当内生肌酐清除率小于0．5毫升秒－1/1.73平方米时需减量。其优点是高效、长效、副作用小，与常用药和食物无相互作用。临床用于治疗各型高血压和充血性心力衰竭病人。常用10毫克，每日1次，可增至20～40毫克。严重肾功能不全者、心衰者或服利尿药病人，初始剂量为每日 5毫克。充血性心衰者每日剂量为2．5～20毫克。 
    （5）培哚普利（雅施达）：为不含巯基的长效、强效血管紧张素转换酶抑制剂，在肝内代谢为有活性的培哚普利拉而起作用。作用产生较慢，口服后1～2小时起作用，每次4毫克，每日1次，可根据病情增至1日8毫克，老年病人及肾功能低下病人应酌情减量。 
    （6）雷米普利：降压机制及用途同依那普利，降压作用是依那普利的10倍。副作用为干咳，偶可使血沉和丙氨酸氨基转移酶升高，停药后恢复。口服后1小时达高峰，每次5～10毫克，每日1次，可根据病情增至每日8毫克，老年病人及肾功能低下患者应酌情减量。</essay>
</常用的血管紧张素转换酶抑制剂有哪些>
<应用血管紧张素转换酶抑制剂需要注意的问题>
<title>应用血管紧张素转换酶抑制剂需要注意的问题</title>
<essay>    （1）妊娠期妇女：血管紧张素转换酶抑制剂由于有致胎儿畸形和死胎的危险，因此妊娠期高血压孕妇绝对禁忌使用血管紧张素转换酶抑制剂，即使是育龄期妇女如未采取避孕措施，一般也不主张使用血管紧张素转换酶抑制剂。 
    （2）低钠和血容量不足：低钠和血容量不足，以及由于大剂量利尿剂治疗诱发血浆肾素活性增高的病人，服用血管紧张素转换酶抑制剂有可能产生血压的过度降低，出现低血压，特别在首次服用时易出现。由于大剂量利尿剂诱发血浆肾素活性增高者，应暂停用利尿剂l～2日后再加用血管紧张素转换酶抑制剂。 
    （3）心排血量相对固定状态：重度二尖瓣狭窄或主动脉瓣狭窄及重度心力衰竭者，心排血量相对固定，用血管紧张素转换酶抑制剂有可能诱发严重低血压，应避免使用血管紧张素转换酶抑制剂。 
    （4）肾血管性高血压：无论单侧还是双侧肾动脉狭窄均应禁用血管紧张素转换酶抑制剂，以免引起肾功能不全，有血管杂音的老年高血压患者亦应忌用。 
    （5）忌与非激素消炎剂并用：老年病人由于肾功能减退，在服用非激素消炎剂的同时如再用血管紧张素转换酶抑制剂则有可能诱发高钾血症、肾衰或加重肾功能衰竭。 
    （6）忌与钾制剂或保钾利尿剂合用：血管紧张素转换酶抑制剂能增加血浆钾浓度，若再与钾制剂或保钾利尿剂合用易发生高钾血症，特别是对于肾功能衰竭和糖尿病患者。</essay>
</应用血管紧张素转换酶抑制剂需要注意的问题>
<血管紧张素转换酶抑制剂可以治疗哪些高血压>
<title>血管紧张素转换酶抑制剂可以治疗哪些高血压</title>
<essay>    （1）各类型轻、中度高血压：包括正常、低、高肾素性高血压，用血管紧张素转换酶抑制剂治疗均有良好疗效，单用血管紧张素转换酶抑制剂治疗，约有70％的高血压患者的血压可得到控制。低盐饮食、利尿剂治疗，可明显增强血管紧张素转换酶抑制剂的降血压疗效，血管紧张素转换酶抑制剂与利尿剂联用可使90％以上轻、中度高血压患者的血压得到有效控制。 
    （2）高血压伴左室肥厚：采用血管紧张素转换酶抑制剂不仅抑制心肌细胞肥大，而且可抑制心肌间质增生，对高血压左室肥厚的消退作用优于钙拮抗剂。 
    （3）高血压伴心力衰竭：高血压与冠心病引起的左心功能障碍，使用血管紧张素转换酶抑制剂治疗均安全有效，可使病人病死率明显下降，并提高其生活质量，改善其生存预后。其治疗原则是从小剂量试验性治疗开始，逐渐增加至病人能耐受的剂量，长期维持。 
    （4）高血压合并糖尿病伴微蛋白尿：高血压、胰岛素抵抗和糖尿病之间存在密切的联系，早期糖尿病肾病患者，短期的临床观察证实，血管紧张素转换酶抑制剂具有肯定的减轻微蛋白尿作用。 
    （5）高血压合并周围血管病或雷诺现象的病人。 
    （6）心肌梗死后高血压：急性心肌梗死后早期给予适当的血管紧张素转换酶抑制剂治疗，对降低病人总病死率、减少心</essay>
</血管紧张素转换酶抑制剂可以治疗哪些高血压>
<治疗高血压时血压是否降得越快越好>
<title>治疗高血压时血压是否降得越快越好</title>
<essay>    回答是否定的。高血压的发生是一个长期的、缓慢的过程。人体内存在着复杂的系统对血压及重要脏器的血流量进行调控。这种调节能力具有一定的限度，超出这个范围，就失去了部分调节能力，重要脏器的血流量就得不到保证。而且高血压病人，大多数有动脉硬化，其弹性有不同程度的降低。人体的心、脑、肾等重要脏器需要正常的血液供应，而血流需要较高的压力才能推动。长期的血压升高，人体各脏器已适应这种状态，调节系统也会逐渐适应，在新的血压水平下进行调节，因而病人可能无任何不适感觉。为给调节系统及各脏器一个适应时间，降压治疗不必求之过急。少数病人治疗后血压降至正常后反而出现头晕、心悸，就是因为机体暂时不能适应，所以除非高血压急症，降压要逐步进行，短期内降压幅度不宜太大。如果血压降得过快，重要脏器的血液供应就要受到影响，如脑供血不足就会使脑组织发生缺血、缺氧，出现头晕、头痛、眼花、嗜睡及全身乏力等症状；心脏冠状动脉缺血，心肌缺氧时，病人可发生心绞痛、心律失常；血压骤降，还可引起肾功能不全等损害。从这个意义上讲，不论选择何种降压药物，均应从小剂 量开始，逐渐加量或联合用药，直至把血压降至正常水平。同时病人也应耐心等待长效降压药物逐渐起效，直到产生最大的降压疗效。</essay>
</治疗高血压时血压是否降得越快越好>
</高血压治疗>
<高血压饮食>
<高血压患者在饮食上应坚持哪些原则>
<title>高血压患者在饮食上应坚持哪些原则</title>
<essay>    专家介绍，科学地治疗高血压是需要从生活习惯、饮食方式、精神因素、药物等多方面进行综合治疗，才能收到事半功倍的效果，否则会因为某一方面的不足而影响整个治疗。在这些因素中，饮食因素是高血压病友最容易忽略但又最容易改正的治疗方式。只要您做到以下几点，就可以通过膳食降低和控制血压。 
    那么高血压患者在饮食上应坚持哪些原则呢？ 
    1.定时定量，少食多餐。吃饭不宜过饱，饭后适当活动。高血压多发生于老年人和肥胖者，吃饭七成饱可以减轻胃肠的负担，使体重保持在理想范围以内。这对控制血压和血脂的升高以及改善患者的自觉症状很有好处。 
    2.适当摄入低脂肪、优质蛋白质食物。每日脂肪的摄入不超过50克，在限量范围内选择富含不饱和脂肪酸的油脂和肉类，它们可能会减少动脉硬化的发生，对增加微血管弹性、预防血管破裂、防止高血压并发症的发生有一定作用。大豆蛋白可以降低血浆胆固醇浓度，防止高血压的发生发展。每周进食2～3次鱼类、鸡类蛋白质，可改善血管弹性和通透性，增加尿钠的排出而起到降压作用。此外脱脂牛奶、酸奶、海鱼类等，对于降压也有一定作用。 
    3.限制含胆固醇高的食物。如动物内脏、肥肉、鱼子、蛋黄、乌贼鱼等。如果长期进食高胆固醇的食物，可能导致高脂血症，使动脉内脂肪沉积，加重高血压的发展。 
    4.提倡吃谷薯类食物。如淀粉、面粉、米、红薯等。特别是玉米面、燕麦、荞麦、小米等含膳食纤维较多的食物等促进胃肠道蠕动，有利于胆固醇的排除。少进食含单糖和双糖类食物，如蔗糖、果糖等，以防止血脂增高。 
    5.多吃绿色蔬菜和新鲜水果。绿色蔬菜和新鲜水果富含维生素C、胡萝卜素及膳食纤维等，有利于改善心肌功能和血液循环;还可促进胆固醇的排出，防止高血压。 
    6.多选用含钙高的食物。许多科研结果表明，高钙饮食是防治高血压的有效措施之一。钙具有强大的“除钠”作用，从而使血压维持稳定。所以，解决高血压的关键不是限钠、限镁或其他矿物质，而是补钙。研究人员曾就补钙对高血压影响做对比观察，结果显示，高血压病人每日摄钙达1000毫克时，连用8周后，血压降低10～20mmhg。另外一项研究表明，每天摄入400克牛奶，增加钙1500毫克时，可使50%的高血压患者收到明显的效果。法国的一项研究则表明，平时钙摄入量达1000毫克时，有明显的预防效果，使健康人群发病率降低30%～35%。因此，健康人群或高血压患者，都应多吃些含钙丰富的食物，如牛奶、豆类、鱼虾、芝麻等可有效地防治高血压病。而奶制品、豆制品、海产品、绿色蔬菜等，对于血管有保护作用，并有一定的降压功效。 
    7.忌食用兴奋神经系统的食物。此类食物如酒、浓茶、咖啡及浓肉汤等，可能加重内脏的负担，对高血压不利。 
    8.饮食要清淡，不宜太咸。这一点高血压患者应该高度重视。大量的科学调查表明，“吃得咸”或“口重”是导致高血压的重要因素。食盐摄入越多，高血压发病率就越高。因为如果人体摄入食盐(主要成分是氯化钠)量过多，就会造成体内水和钠潴留，而导致血管管腔变细、血管阻力增加，使血压上升;增加肾脏负担，造成排钠障碍，使血压升高;可能对抗降压药物的作用，影响降压效果。 
    正常人每日只需要0.5～2克盐就可以维持生理活动的需要，世界卫生组织推荐每人每日摄入6～8克盐是安全的。由于我国膳食方式的独特性，盐是创造美味佳肴的主要调味品，因此在我国的高血压人群中，限盐的任务就更加艰巨。根据膳食调查，我国目前每人每日食盐摄入量7～20克左右，远远超过了需要量的标准。因此，一般要求高血压患者将口味变清淡，每日限制食盐在3～5克。同时还应当注意并不是只有食盐中才含有钠，6毫升酱油的含钠量也相当于1克食盐，所以在限盐的情况下，一定还要注意减少高钠食品的摄入，诸如咸肉、罐头、火腿、加碱发酵的食品等都应当限制。</essay>
</高血压患者在饮食上应坚持哪些原则>
<高血压患者吃哪些食物可降压>
<title>高血压患者吃哪些食物可降压</title>
<essay>    医师介绍，高血压患者常吃以下食物可以降血压，病人可酌情选用。 
    1.芹菜 
    富含蛋白质、胡萝卜素和多种维生素、氨基酸以及钙、磷等矿物质，营养价值高，药用价值大，具有降血压降脂的功效。治疗方法：取芹菜250克，捣烂取汁，每次口服20～30毫升，每天2次：也可用芹菜250克、大枣10个，煎水加白糖调食，每天2次。 
    2.葫芦 
    含有丰富的糖、维生素B、C、脂肪、蛋白质等，具有清热、利尿、降血压的功效。治疗方法：取葫芦捣烂绞汁，以蜂蜜调服，每次20～30毫升，每天2次。 
    3.荸荠 
    含有淀粉、蛋白质、脂肪、钙、磷、铁、维生素等。荸荠清脆可口，既可以生吃也可以熟食，是治疗高血压>的佳品。治疗方法：取荸荠、海蜇头（洗去盐分）各60～120克，水煎服，每天2次。 
    4.萝卜 
    含有多种维生素、糖类及钙磷铁等矿物质，具有清热利尿、凉血止血的功效，是治疗高血压的佳品。治疗方法：取白萝卜切碎捣烂取汁，每次50毫升，每天2次。 
    5.大蒜 
    含糖、蛋白质、脂肪、维生素A、B、C及多种微量元素，具有止咳平喘、通窍行水的功能，是治疗高血压的常用食物。治疗方法：取大蒜适量，放糖、醋中浸泡7天，每次饭前空腹吃2～4瓣，并饮糖醋汁少许，连续服用15天；若伴有高血脂，则用大蒜捣汁，加适量牛奶口服，适用痰湿偏盛者。 
    6.番茄 
    番茄含有蛋白质、脂肪、多种维生素、多种微量元素，是治疗高血压、眩晕、高血脂的常用食物。治疗方法：取红番茄1～2个，每天晨起空腹食用，15天1疗程；若高血压伴有高血脂症，则取红番茄100克，洗净绞汁，取天麻10克，浓煎取汁，再将二汁合并混匀，温服，每次30毫升，每天2次。 
    7.木耳 
    木耳含糖、脂肪、蛋白质、维生素B以及钙、磷等微量元素。具有补益气血、凉血止血、降脂降压的功能。治疗方法：取黑木耳10克，洗净，以清水泡透，然后加冰糖清蒸1～2小时，每晚睡前常服。可治高血压、动脉硬化。 
    8.西瓜 
    西瓜除了不含脂肪外，它的汁几乎包括了人体所需要的各种营养成分。西瓜不仅是治疗高热伤津、暑热烦渴的妙品，也是治疗高血压的佳品。治疗方法：取西瓜汁100毫升。每日2次饮服：或取西瓜翠衣12～15克、草决明10克，同煎当茶饮。</essay>
</高血压患者吃哪些食物可降压>
<高血压病人饮食三宜>
<title>高血压病人饮食三宜</title>
<essay>    为了病情的稳定和康复，高血压患者在饮食上可适当多食以下食物： 
    1.多食一些含钾丰富的食品 
    近年来研究证实，钾与血压有很大的关系，且呈负相关。一些地区的人以“草木灰”(含氯化钾)代替食盐，由于食用低钠高钾膳食，所以血压很低。研究指出，高血压的典型特征是动脉壁增厚，当给予患者足量的钾后，动脉壁便不再增厚。可见，高血压病人适当增加钾的摄入量是有益的。尤其是有些高血压病人由于持续服用利尿剂、降压药，使排尿增多，钾随之排出，发生低钾倾向的可能性更大，所以，服用这类药物治疗的病人，更应注意补钾。补钾的方式主要分药补和食补两种。药补常首选氯化钾，主要适用于服用利尿剂降压药治疗的病人，而食补则适用于所有高血压病人，包括那些轻度高血压及尚未服用降压药物治疗的患者。 
    含钾丰富的食品很多，主要有瘦肉、牛肉、鱼类及其他海产品、小白菜、油菜、黄瓜、西红柿、土豆、柑橘、香蕉、桃、葡萄干等蔬菜与水果。有人担心食用瘦肉、鱼类等高蛋白的食品，可能对高血压病人不利，这是不必要的。研究结果表明，低蛋白饮食对于高血压病人比高脂肪饮食更有害，是发生脑卒中的主要原因，因此要求高血压病人应保证适量蛋白质的供应。 
    2.多吃鱼 
    日本科学家研究指出：“高血压患者应在少吃盐的同时多吃鱼，这样会降低因高血压而致脑卒中的可能性。”原因是由血管壁释放的一种被称作前列环素的物质，它是一种强烈的血管扩张因子，能松弛血管四周肌肉，使血管扩张，血压下降，并能防止血体形成。而血液中与血小板相关的另一种前列腺素，称血体素A2，是一种强烈的血管收缩因子，能促进血小板聚集和诱发血体形成。多吃鱼的人体内，起收缩血管作用的血体素A2明显减少，血液的凝固性也随之降低。有关资料表明，生活在渔村地区的居民高血压和脑卒中的发病率比山区居民明显降低。研究人员认为，渔民们大量摄入鱼类蛋白质，会使血管变得结实而富有弹性，因而不易破裂。同时，鱼类含钙、钾丰富，这对防治高血压无疑也是大有裨益的。 
    3.注意清晨饮水 
    水是人体重要的营养素之一。科学研究和实践证明，老年人及心血管病患者每天早晨喝1杯温开水，并且做到持之以恒，有利尿、帮助排便、排毒作用，还可预防高血压、动脉硬化。研究表明，动脉硬化的发生与食盐中的钠离子在血管壁上沉积有关，若在早晨起床后马上喝杯温开水，可把头天晚餐吃进体内的氯化钠很快排出体外。平时饮水多、爱喝茶的人高血压、动脉硬化发病率就低;反之，早晨吃干食，又无喝水习惯的人，到老年发病率就会相对增高。</essay>
</高血压病人饮食三宜>
<各类型高血压病人饮食缓解方>
<title>各类型高血压病人饮食缓解方</title>
<essay>    祖国医学认为，高血压是人体气血、脏腑、阴阳失调造成的，专家介绍说，高血压患者应根据自己的证型进补，每日一靓汤也能预防、缓解高血压。 
    1.虚火旺盛型：银耳莲子汤 
    配方：银耳15克，莲子30克，红枣6个，桂圆10克，冰糖10克，炖汤喝。功效：滋阴补血，清心安神，用于女性更年期，阴血不足，虚火旺盛型高血压。 
    2.脾虚型：参贝汤 
    配方：海参2条，干贝2个，海带20克，绿豆30克，炖汤喝。每周1~2次。功效：健脾祛湿，清肝降压，用于肝火偏旺高，兼脾虚型高血压。 
    3.湿热型：冬瓜绿豆汤 
    配方：冬瓜250克，绿豆20克，莲藕节100克，马蹄50克，炖汤喝。功效：清热祛湿，用于湿热型高血压。 
    4.各类皆可：香芹拌花生 
    配方：香芹200克，生花生100克。先用陈醋浸泡花生一周。用时将香芹洗净，切段，用开水煮一下，取出，再用冷水漂洗，与花生、香油、醋搅拌后即可食用。功效：软化血管，调节血压，适用于各种高血压患者。</essay>
</各类型高血压病人饮食缓解方>
<高血压患者饮食五限制>
<title>高血压患者饮食五限制</title>
<essay>    专家介绍说，预防高血压有饮食口诀，即：“半斤牛奶二两肉，一斤蔬菜八两谷。一个鸡蛋五克盐，水果绿茶享清福。不抽香烟少喝酒，乐观开朗心无忧。每天早上跑跑步，保你腰带不变粗。”饮食上必须秉持“五味不过”原则： 
    1.限盐 
    健康成年人每天盐的摄入量不宜超过6克，其中包括通过酱油、咸菜、味精等调味品摄入盐的量。 
    2.限糖 
    含糖高的食品主要是米、面、糕点等。建议主食要粗细搭配，如玉米、小米、豆类、荞麦、薯类等。最好不吃或少吃油饼、油条、炸糕、奶油蛋糕、巧克力、奶类雪糕等。 
    3.限脂肪 
    生活中要限制家畜肉类（尤其是肥肉）、动物油脂（如猪油）、奶油糕点、棕榈油等高脂肪和蛋类制品、蛋黄、动物内脏、鱼子及鸡皮、鸭皮等高胆固醇食物的摄入。每天不超过250克新鲜牛奶或酸奶。每天肉类控制在75克以内，主要是瘦肉，如猪、牛、羊、鸡、鸭等禽类肉食。 
    4.限酒 
    酒也属于“辛”类食物，对于嗜酒如命的市民，专家建议男性每天饮酒精不超过30克，即葡萄酒小于100-150毫升，比如2至3两；或啤酒小于250-500毫升，比如半斤到1斤；或白酒小于25-50毫升，约0.5-1两。女性则减半，孕妇不饮酒，不提倡饮高度烈性酒。 
    5.限苦 
    苦味食物主要是苦麦菜、芹菜、芥菜、苦瓜、咖啡等。苦能清热，适当吃些有苦味的蔬菜是有好处的，可以清肝炎、心火。不过，苦味毕竟寒凉，过食则损伤脾胃，导致食欲不振或腹痛腹泻等，影响食物的消化吸收。 
    需要特别提醒的是，很多老年人一提鸡蛋就犯憷，认为其胆固醇含量太高，对身体不好，其实除了胆固醇过高者尽量少吃蛋黄外，其他人吃鸡蛋没多大问题。还要强调的是，饮食有节，还包括不能过饱。“饮食自倍，肠胃乃伤”，不可不防。如果能再配合适当的运动和保持心情舒畅就更好了。</essay>
</高血压患者饮食五限制>
<高血压病人吃冷冻食品可能引起脑溢血>
<title>高血压病人吃冷冻食品可能引起脑溢血</title>
<essay>    在现实生活中，很多人喜欢吃冷冻食品，特别是夏季。但专家提醒高血压患者最后好少吃或不吃。 
    因为，患有高血压、冠心病、动脉粥样硬化的病人，不宜大量吃冷饮。因为，过量的冷饮食品进入胃肠后，会突然刺激胃，使血管收缩，血压升高，加重病情，并易诱发脑溢血。</essay>
</高血压病人吃冷冻食品可能引起脑溢血>
<高血压患者常见食品适宜及禁忌>
<title>高血压患者常见食品适宜及禁忌</title>
<essay>    医师提醒高血压患者，需要注意以下常见食品的禁忌和适宜情况： 
    一、碳水化合物食品 
    适宜的食品----米饭、粥、面、面类、葛粉汤、芋类、软豆类。 
    应忌的食品---番薯(产生腹气的食品)、干豆类、味浓的饼干类。 
    二、蛋白质性食品 
    适宜的食品----脂肪少的食品(嫩鲜肉、牛、猪的瘦肉、白肉鱼)、蛋、牛奶和牛奶制品(鲜奶油、酵母乳、冰淇淋、乳酪)、大豆制品(豆腐、纳豆、黄豆粉、油豆腐、青菜丝豆腐)。 
    应忌的食品----脂肪多的食品(牛、猪的五花肉、排骨肉、鲸鱼肉、鲱鱼、鳗鱼、金枪鱼等)、加工品(香肠等)。 
    三、脂肪类食品 
    适宜的食品----植物油、少量奶油、沙拉酱。 
    应忌的食品----动物油、生猪油、熏肉、油渍沙丁鱼。 
    四、维生素、矿物质食品 
    适宜的食品----蔬菜类(菠菜、白菜、胡萝卜、番茄、百合根、南瓜、茄子、黄瓜等纤维少的)，水果类(苹果、桃、橘子、梨、葡萄、西瓜等)，海藻类、菌类、水果类、蔬菜类生吃会产生腹气，必须软煮或做成酱。 
    应忌的食品 ----纤维硬的蔬菜(牛旁、竹笋、玉米)、刺激性强的蔬菜(香辛蔬菜、如芥菜、葱、芹菜类)。 
    五、其他食品 
    适宜的食品 ----- 淡红茶、酵母乳饮料。 
    应忌的食品 ----- 香辛料(辣椒、芥末、咖喱粉、酒类饮料、咖啡、浓红茶等)、碳酸饮料、盐渍食品(咸菜类、咸鲑鱼、咸鱼子、腥鱼子、糖酱油煮的菜、酱菜类)。</essay>
</高血压患者常见食品适宜及禁忌>
<具有降血压功效的五种蔬菜>
<title>具有降血压功效的五种蔬菜</title>
<essay>    医师介绍，高血压患者常吃以下几种蔬菜，具有降低血压的功效。 
    1.荠菜：初春采其幼苗作菜食用，清香可口。凡高血压、眼底出血的病人，用蕺菜花15克、旱墨莲12克，水煎服，1日3次，连服15日为一疗程。请医生复测血压，如未降可继续服一个疗程;若血压已有明显下降，可酌情减服，每日2次，每次量略减少。 
    2.莼菜：以江苏太湖、杭州西湖所产为佳。在动物实验中，其粘液质部分有抗癌和降血压的作用。患高血压者，每日取新鲜莼菜50克，加冰糖炖服，10日为一疗程，可连续服用。 
    3.刺菜：又名刺儿菜、小蓟草，我国各地均有，系野生菜。高血压病人，每日取刺菜10克，水煎代茶饮用，10日为一疗程，可持续使用，但此间需及时复测血压，以保安全。 
    4.菠菜：高血压病者有便秘、头痛、目眩、面赤，可用新鲜菠菜置沸水中烫约3分钟，以麻油伴食，1日2次，日食250-300克，每10日为一疗程。可以连续食用。 
    5.马兰头：具清凉、去火、止血、消炎的功效。高血压、眼底出血、眼球胀痛者，用马兰头30克、生地15克，水煎服，每日2次，10日为一疗程，如无不适等不良反应，可持续服用一个时期，以观后效。 
    另外，还有紫菜、木耳、芥菜、海带等，在护理高血压病人时，都可选用。</essay>
</具有降血压功效的五种蔬菜>
<有助降血压的10款茶饮料>
<title>有助降血压的10款茶饮料</title>
<essay>    我国患高血压的人较多，患者除了应坚持药物治疗外，经常用中药泡茶饮用也能起到很好的辅助治疗作用。 
    1.菊花茶：所有的菊花应为甘菊，其味不苦，尤以苏杭一带所生的大白菊或小白菊最佳，每次用3克左右泡茶饮用，每日3次;也可用菊花加金银花、甘草同煎代茶饮用，其有平肝明目、清热解毒之特效。 
    对高血压、动脉硬化患者有显著疗效。 
    2.山楂茶：山楂所含的成份可以助消化、扩张血管、降低血糖、降低血压。同时经常饮用山楂茶，对于治疗高血压具有明显的辅助疗效。其饮用方法为，每天数次用鲜嫩山楂果1―2枚泡茶饮用。 
    3.荷叶茶：中医实践表明，荷叶的浸剂和煎剂具有扩张血管、清热解暑及降血压之效。同时，荷叶还是减脂去肥之良药。治疗高血压的饮用方法是：用鲜荷叶半张洗净切碎，加适量的水，煮沸放凉后代茶饮用。 
    4.槐花茶：将槐树生长的花蕾摘下晾干后，用开水浸泡后当茶饮用，每天饮用数次，对高血压患者具有独特的治疗效果。同时，槐花还有收缩血管、止血等功效。 
    5.首乌茶：首乌具有降血脂，减少血栓形成之功效。血脂增高者，常饮首乌茶疗效十分明显。其制作方法为取制首乌20―30克，加水煎煮30分钟后，待温凉后当茶饮用，每天一剂。 
    6.葛根茶：葛根具有改善脑部血液循环之效，对因高血压引起的头痛、眩晕、耳鸣及腰酸腿痛等症状有较好的缓解功效。经常饮用葛根茶对治疗高血压具有明显的疗效，其制作方法为将葛根洗净切成薄片，每天30克，加水煮沸后当茶饮用。 
    7.莲子心茶：所谓莲子心是指莲子中间青绿色的胚芽，其味极苦，但却具有极好的降压去脂之效。用莲心12克，开水冲泡后代茶饮用，每天早晚各饮一次，除了能降低血压外，还有清热、安神、强心之特效。 
    8.决明子茶：中药决明子具有降血压、降血脂、清肝明目等功效。经常饮用决明子茶有治疗高血压之特效。每天数次用15―20克决明子泡水代茶饮用，不啻为治疗高血压、头晕目眩、视物不清之妙品。 
    9.桑寄生茶：中草药桑寄生为补肾补血要剂。中医临床表明，用桑寄生煎汤代茶，对治疗高血压具有明显的辅助疗效。桑寄生茶的制作方法是，取桑寄生干品15克，煎煮15分钟后饮用，每天早晚各一次。 
    10.玉米须茶：玉米须不仅具有很好的降血压之功效，而且也具有止泻、止血、利尿和养胃之疗效。泡茶饮用每天数次，每次25―30克。在临床上应用玉米须治疗因肾炎引起的浮肿和高血压的疗效尤为明显。</essay>
</有助降血压的10款茶饮料>
<饮酒是否会引起血压升高>
<title>饮酒是否会引起血压升高</title>
<essay>    对于饮酒是否会引起血压升高的问题，国内外有关专家也进行了针对性研究，如美国一项研究结果发现，在5000例30～59岁的人群中，若按世界卫生组织诊断高血压的标准，即收缩压≥21.3kPa(160mmHg)和(或)舒张压≥12.5kPa(95mmHg)，定为高血压，饮酒量与血压水平呈正相关，也就是说喝酒越多者，血压水平就越高。在我国也有人进行过对照研究，结果发现饮酒者血压水平高于不饮酒者，特别是收缩压，有资料表明，每日饮酒30mL，其收缩压可增高0.532kPa(4mmHg)，舒张压可增高0.266kPa(2mmHg)，高血压的患病率为50%；每日饮酒60mL,收缩压可增高0.8kPa(6mmHg),舒张压可增高0.266～0.532kPa(2～4mmHg)，高血压的患病率为100%。 
    为什么饮酒会使血压升高呢其确切机制尚不清楚，可能与酒精引起交感神经兴奋，心脏输出量增加，以及间接引起肾素等其他血管收缩物质的释放增加有关。另外，长期的饮酒还会造成心肌细胞损害，使心脏扩大而发展为心肌病。因此，专家们建议： 
    １.要劝阻儿童和青少年，不要饮酒。 
    ２.已有高血压或其他心血管疾病时一定要戒酒。 
    ３.已有饮酒习惯的成年人，应限制饮酒量，每天白酒最好不超过一两。 
    ４.节假日或亲友相会时，可适量饮些低度酒。</essay>
</饮酒是否会引起血压升高>
</高血压饮食>
<高血压保健>
<日常生活中的血压控制方法>
<title>日常生活中的血压控制方法</title>
<essay>    国内外专家根据控制高血压方面的研究成果，向高血压患者提出了一些行之有效的日常生活中控制血压的方法： 
    1.早餐时吃些甜瓜和酸奶 
    甜瓜和酸奶矿物质钾的含量较高，有助于控制血压。一项对2600人进行跟踪研究的结果表明，6天吃含1克钾的食物，如一个土豆、一只大香蕉和226克牛奶，五星期后血压可下降4个毫米汞柱。 
    2.多喝橙汁 
    橙汁含丰富的维生素C。英国医学工作者对641名成年人的血液进行化验后发现，血液中维生素C含量越高的人，其动脉的血压越低。这些研究人员认为，维生素C有助于血管扩张。每天服用60毫克维生素C片，或者多吃些蔬菜、胡椒、柠檬和其他酸味水果，也可起同样作用。 
    3.清晨避免过度疲劳 
    一般来说，心脏病往往在早晨发作，原因之一是在上午11点前，人的血压至少比其他时间高出5个毫米汞柱。为了避免疲劳，周末尽量少参加那些令人感到疲惫的聚会。每天工作结束后，把书房或办公室收拾得井井有条，以免第二天早上看到纷乱的工作场所，影响情绪，导致血压上升。此外工作室保持窗明几净，也会使人心情舒畅。 
    4.少喝咖啡 
    根据拉克大学的一项研究，一天之内，若口服相当于两杯咖啡的咖啡碱药，人的血压就会上升2―3个毫米汞柱，咖啡碱可使血管收缩，导致血压升高。 
    5.经常吃些大蒜 
    每天吃2―3瓣大蒜，是降压的最好的简易办法，对一组415人的研究调查表明，食用600―900毫克蒜泥，平均降压11个毫米汞柱。大蒜可帮助保持体内一种酶的适当数量而避免出现高血压。 
    6.少争吵 
    在夫妻或非婚同居中出现意见分歧时，双方耐心地听取对方的意见，心平气和地交谈，血压会保持正常水平。相反，在发生分歧对，两人都不冷静而发生争吵，会使人心烦意乱，血压骤然升高。 
    7.避免劳累过度 
    根据对195个男子进行3年的跟踪调查，减轻劳动强度可使高血压患者的血压下降10个毫米汞柱，正常人的血压下降5个毫米汞柱。 
    8.多吃鲑鱼 
    体重超量的人每日食113克鲑鱼，4个月血压可下降6个毫米汞柱，因为鱼肉中所含的蛋白质和脂肪酸有助于保持动脉的弹性。此外，经常食用鱼肉还可减轻体重，至少不会使躯体臃肿。 
    9.不要把面包作为晚餐的主食 
    白面包中的小麦面粉将增加体内的胰岛素，而后者在数小时之内就可使血压升高。一项研究发现，血液中含胰岛素高的人患高血压症的可能性是普通人的3倍。 
    10.补充钙 
    每天补充1克钙，8个星期可使血压下降1―2个毫汞柱，因为钙可使动脉管壁保持柔软性。每天喝几杯脱脂牛奶，可起到同样的作用。 
    11.午饭后到户外散步 
    德国的一顶研究结果说，到户外晒10分钟的太阳，血压可下降6个毫米汞柱。紫外线照射可使机体产生一种营养素――维生素D3，维生素D3与钙相互影响可控制动脉血压。 
    12.在安静的环境里工作 
    一个研究小组曾对118人进行实验，结果发现，当人们处在喧闹的工作环境中时，血压平均上升4个毫米汞柱，即使嘈杂声持续时间短，血压同样也会上升。研究人员还做了一项试验：100个人每天沉思冥想20分钟，12个月后再测压时，这些人的血压平均下降了11个毫米汞柱。如果不喜欢静下来沉思，可以买一个鱼缸，观赏热带鱼也有降低血压的效果。 
    13.午后最好吃用杏仁和芋头做的点心 
    杏仁和芋头均含有丰富的镁元素。一项对60个高血压患者的研究说明，患者每天食480毫克镁，血压平均下降4个毫米汞柱。镁能够起松弛血管内壁的作用。约70克干芋头种子可提供每天人体所需要的420毫克的镁元素。另外，鱼、麦芽、菠菜以及某些谷物也都是摄取镁元素的很好来源。</essay>
</日常生活中的血压控制方法>
<高血压患者进行慢跑锻炼可祛病保健>
<title>高血压患者进行慢跑锻炼可祛病保健</title>
<essay>    慢跑，又称健身跑，它与散步、行走一样，既不需要任何体育设施，又不需要特殊的技术指导，是人们最常用的防病健身方法之一，它是近年来流行于世界各地的锻炼项目。有人统计，在美国，每四个人中就有一个人坚持每天慢跑5千米的；美国前总统卡特，他从34岁开始慢跑，当选总统后，每天仍坚持沿白宫周围慢跑1．5～3千米，他还参加过纽约市的马拉松比赛，成为世界上第一位参加马拉松比赛的总统。医学观察研究指出，慢跑时的供氧量，比静止时要多8～10倍，它能使心脏和血管得到良性刺激，可有效地增强心肺功能和耐力；通过适当的慢跑，可增强腿力，对全身肌肉，尤其对下肢关节、肌肉有明显的锻炼效果，还能减轻体重、降低血脂，有助于降低血压；慢跑，还可提高机体代谢功能，调节大脑皮质功能，使人精神愉快，促进胃肠蠕，增强消化功能，改善或消除高血压患者的头晕头痛、失眠等症状。所以，慢跑疗法也是高血压患者常用的一种祛病保健方法。对于一、二期高血压患者及临界高血压患者，尤其是中、青年患者，慢跑肯定是一种有效的自然疗法；但对于年老的高血压患者及伴有心脑肾并发症的高血压患者，一般不提倡慢跑运动。高血压患者进行慢跑锻炼的注意事项如下：  (1)慢跑前，应咯减一些衣裤，做3～5分钟的准备活动，如活动一下脚、踝、膝关节，伸展一下肢体或做片刻徒手体操，之后，由步行逐渐过渡到慢跑。  (2)慢跑时，正确的姿势是两手微微握拳，上臂和前臂弯曲成90。左右，上身略向前倾，全身肌肉放松，两臂自然前后摆动，两脚落地应轻，一般应前脚掌先落地，并用前脚掌向后蹬地，以产生向上向前的反作用，有节奏地向前慢跑。慢跑时，最好用鼻呼吸，如果用鼻呼吸不能满足需要时，也可口鼻并用，但嘴巴不要张得过大，应用舌尖顶住上腭，以减少冷空气对气管的刺激；呼吸的频率可随心所欲，因人而异，但不要人为地屏气。  (3)慢跑应选择空气新鲜、道路平坦的场地进行，不要在饭后立即慢跑，也不宜在慢跑后立即进食。慢跑应从慢速开始，开始时距离可短一些，要循序渐进；应根据患者个体情况灵活掌握慢跑的速度和时间，运动量以心率每分钟不超过120次、全身感觉微热而不感到疲劳为度；慢跑的速度，以每分钟100～120米为宜；每次活动时间可控制在8～15分钟范围内。  (4)慢跑后，可做些整理活动，及时用毛巾擦干汗，并穿好衣服；慢跑结束后，如要洗澡，可在休息1 5分钟后进行。</essay>
</高血压患者进行慢跑锻炼可祛病保健>
<适宜高血压患者的4种体育运动>
<title>适宜高血压患者的4种体育运动</title>
<essay>    专家介绍，适当的体育活动对高血压的防治是很有益的。现将适宜高血压患者的几种常用体育运动介绍如下。 
    1.散步。 
    各种高血压者均可采用。作较长时间的步行后，舒张压可明显下降，症状也可随之改善。散步可在早晨、黄昏或临睡前进行，时间一般为15-50分钟，每天一二次，速度可按每人身体状况而定。到户外空气新鲜的地方去散步，对防治高血压是简单易行的运动方法。 
    2.慢跑或长跑。 
    慢跑和长跑的运动量比散步大，适用于轻症患者。高血压患者慢跑时的最高心率每分钟可达120-136次，长期坚持锻炼，可使血压平稳下降，脉搏平稳，消化功能增强，症状减轻。跑步时间可由少逐渐增多，以15-30分钟为宜。速度要慢，不要快跑。患有冠心病则不宜长跑，以免发生意外。 
    3.太极拳。 
    适用于各期高血压患者。太极拳对防治高血压有显著作用。据北京地区调查，长期练习太极拳的50-89岁老人，其血压平均值为134.1/80.8毫米汞柱。明显低于同年龄组的普通老人（154.5/82.7毫米汞柱）。高血压者打太极拳有三大好处。 
    第一，太极拳动作柔和，全身肌肉放松能使血管放松，促进血压下降。 
    第二，打太极拳时用意念引导动作，思想集中，心境宁静，有助于消除精神紧张因素对人体的刺激，有利血压下降。 
    第三，太极拳包含着平衡性与协调性的动作，有助于改善高血压患者动作的平衡性和协调性。太极拳种类繁多，有繁有简，可根据每人状况自己选择。 
    4.气功。 
    据我国医学人员对气功疗法降压原理的研究证实，气功对高血压患者有明显治疗作用。用气功治疗高血压的近期有效率可达90%左右。美国也有报道说，用气功治疗高血压，半年后约75%的人有效。 
    但高血压患者在进行体育锻炼，注意不要做动作过猛的低头弯腰、体位变化幅度过大以及用力屏气的动作，以免发生意外。老年人由于往往患有多种慢性病，体育锻炼时更应注意，最好在医生指导下进行锻炼。</essay>
</适宜高血压患者的4种体育运动>
<高血压病人日常保健6注意>
<title>高血压病人日常保健6注意</title>
<essay>    高血压病的日常保健，可以称为非药物治疗，主要包括以下内容：降低钠、增加钙的摄入，合理调整膳食结构、减肥、运动、松弛和控制饮酒、戒烟疗法等。 
    1.限盐 
    国内外医学研究发现，高血压的发病率与钠盐的摄入量呈正相关，与钾和钙的摄入量呈负相关，即降低钠盐、增加钾和钙的摄入可降低血压。目前主张每日每人摄盐量应控制在6克以下，钾摄入量不低于3克，钙摄入量不少于800毫克。 
    2.减肥 
    前瞻性研究表明，肥胖者高血压的患病率是正常人的2～6倍；流行病学也证实，体重的改变与血压的变化呈正相关，降低体重可减少患高血压的危险性；同时减轻体重也可以减少降压药物的用量。 
    3.戒烟酒 
    吸烟、饮酒会干扰人体的正常生理功能，影响内分泌的调节，导致人体血压持续升高，其中饮酒是促进血压升高的独立危险因素。因此，高血压患者及肥胖者应戒烟忌酒。 
    4.适当运动 
    经常坚持运动或体力活动可以降低休息时的血压，减少劳动时血压和心率上升的幅度，但要注意运动的科学性和安全性。运动方式以散步、骑自行车和慢跑较为适宜，运动量由运动强度、频度和持续时间来决定，一般以不大于健康人运动量的75％为宜。 
    5.松弛疗法 
    即通过调身、调心、调息等方式以达到心静、气和、体松的目的，发挥人体自我调节和自我控制的作用。具体可采取气功、太极拳、静养等方法。 
    6.合理饮食 
    总原则是低糖、低脂、正常蛋白质、高纤维素。在减少食物中总脂肪量的同时，增加多种不饱和脂肪酸，少食含胆固醇高的动物内脏，进食植物油，蛋白质的摄入以植物蛋白为主，多吃新鲜蔬菜、水果。另外，患者应注意消除紧张情绪，保持良好心境，大便通畅，睡眠良好。</essay>
</高血压病人日常保健6注意>
<高血压病人怎样过好性生活>
<title>高血压病人怎样过好性生活</title>
<essay>    由于高血压病属于常见多发病，各型高血压病患者一般都拥有正常的婚姻。存在婚姻就有性生活。不少病人有种种疑虑，特别是得过心肌梗塞或脑血管意外的人，对此精神压力更大，他们对性生活具有恐惧、紧张、压抑、焦虑等心理，怕性交时疾病引发，而病人的配偶或为了亲人的“生命安全”昼夜避免与其性接触，或不能体谅而抱怨生活质量恶化。另外，高血压病患者由于服用某些降压药物，少数患者可能引起性功能下降。但有时药物可能仅是诱发心理障碍的因素，服用一段时间后上述症状会逐渐减轻或消失。如症状突出或1个月内上述症状仍不见减，可请医生换用其它降压药。 
    高血压病患者应尽量减少性生活频率，缩短持续时间，选用合适的体位，控制其强度。不论男性女性，在性兴奋期均有心动过速和血压上升等反应，临床上曾有性生活中引起高血压意外并发症的发生，因此，中高度高血压病人应积极治疗控制好血压，以免在性生活兴奋期血压骤然上升而发生意外。 
    并发有心脑血管病的患者，如病情较稳定，日常生活能自理，上两层楼时无明显心悸、气短、头晕、乏力、胸闷、胸痛时便可恢复性生活。认为性生活会“大伤元气”而长期压抑自己，偶尔为之又恐惧、紧张，这对疾病的影响远远超过性生活本身的影响，所以病人应消除疑虑，可以过适度和谐的性生活，这往往对疾病的康复是有益无害的。 
    如在性生活时出现轻微头晕、胸闷、紧张等，病人可事先服用镇静剂；在性生活中如出现明显头晕、乏力、胸痛、胸闷、恶心等，即应中止。 
    性生活是人正常生活中重要部分，应进行合理、认真的安排，不应羞于启齿，应向医生求教。这是一个既严肃又复杂的实际问题。病人、家属、医生都必须正视它，认真科学地对待它。</essay>
</高血压病人怎样过好性生活>
<高血压患者体育锻炼时需注意什么>
<title>高血压患者体育锻炼时需注意什么</title>
<essay>    临床资料表明，一般高血压患者适当参加体育运动，60%左右的病人血压会下降或保持相对稳定。但也不宜做过快过猛的运动锻炼，最好选择诸如散步、慢跑、体操、太极拳、气功等较温和运动方式。有关专家同时告诫：即使患中低程度的高血压患者，不论进行何种体育锻炼时，都应注意以下几点： 
    1、要避免长时间静止站立。 
    2、避免过度低头、用力，不要闭气。 
    3、不要进行强度太大和快速激烈的运动。 
    4、要循序渐进，锻炼前做好热身活动，锻炼结束时要缓慢停下来。 
    5、如果运动后有头晕、胸闷、气短、不想吃东西、睡眠不好、疲乏等现象，说明有可能是运动量过大了，要注意调整强度。 
    6、一般运动后马上测量脉博数，以每分钟不超过110次为宜，也可以用170减去本人的年龄来计算，比如：60岁的人，运动后的脉搏不超过110/分，就是合适的。 
    7、如果患者在减少运动量后，仍出现头晕、胸闷等不适症状，应停止运动锻炼，必要时可去医院找医生查诊，以免发生意外。</essay>
</高血压患者体育锻炼时需注意什么>
<高血压患者上厕所最好采用坐位>
<title>高血压患者上厕所最好采用坐位</title>
<essay>    专家提醒患有高血压、冠心病、心肌梗塞等心血管疾病的老年人，上厕所排便时容易出现意外。 
    为何解大便会发生猝死呢？原来，当用力摒气排便时．腹壁肌和隔肌强烈收缩，使腹压增高，而腹压的增高会使心脏排血阻力增加，动脉血压和心肌耗氧量也因而增加：据研究，排便时脑动脉压力可增加20毫米汞柱入上：血压骤升可导致脑溢血，心肌耗氧量的增加可诱发心绞痛，心肌梗塞及严重的心律失常，两者都可能造成猝死：另外．老年人血管调节反应差，久蹲便后站起容易发生一过性脑缺血，容易晕倒甚至发生脑血管意外。 
    为了避免上述不幸的发生，要养成定时排便习惯。每天进食一定量含粗纤维的食物，多吃新鲜蔬菜和水果。每天保持一定的砍水量。在身体条件允许的情况下，进行力所能及的体育锻炼，可促进肠蠕动，利于粪便及时排出：便秘者可在睡前服适量蜂蜜或蜂蜜冲麻油。还可用开塞露帮助排便。大便时应取坐位，不宜用蹲式；站起时应缓慢：病情较重者，宜平卧床上排便，以防发生意外。</essay>
</高血压患者上厕所最好采用坐位>
<高血压病人如何安排好休息和睡眠>
<title>高血压病人如何安排好休息和睡眠</title>
<essay>    由于高血压病十分常见，其对健康的危害，最严重的莫过于随着血压升高，并发心脑卒中，且常发生于夜间。因而，高血压病人应安排好自己的休息与睡眠，要注意做到如下几点： 
    1.中午小睡：工作了一上午的高血压病患者，在吃过午饭后，稍一活动，应小睡一会儿，一般以半小时至1小时为宜，老年人也可延长半小时。无条件平卧入睡时，可仰坐在沙发上闭目养神，使全身放松，这样有利于降压。 
    2.晚餐宜少：老年人一般对晚餐比较讲究，常应是清淡，食量也不多。有些中年高血压病患者，对晚餐并不在乎，有时毫无顾忌地大吃大喝，导致胃肠功能负担加重、影响睡眠，不利于血压下降。晚餐宜吃易消化食物，应配些汤类，不要怕夜间多尿而不敢饮水或进粥食。进水量不足，可使夜间血液粘稠，促使血栓形成。 
    3.娱乐有节：睡前娱乐活动要有节制，这是高血压病患者必须注意的一点。如下棋、打麻将、打扑克要限制时间，一般以1～2小时为宜，要学习控制情绪，坚持以娱乐健身为目的，不可计较输赢，不可过于认真或激动。否则会导致血压升高。看电视也应控制好时间，不宜长时间坐在电视屏幕前，也不要看内容过于刺激的节目，否则会影响睡眠。 
    4.睡前烫脚：按时就寝，养成上床前用温水烫脚的习惯，然后按摩双足心，促进血液循环，有利于解除一天的疲乏。尽量少用或不用安眠药，力争自然入睡，不养成依赖催眠药的习惯。 
    5.缓慢起床：早晨醒来，不要急于起床，应先在床上仰卧，活动一下四肢和头颈部，伸一下懒腰，使肢体肌肉和血管平滑肌恢复适当张力，以适应起床时的体位变化，避免引起头晕。然后慢慢坐起，稍活动几次上肢，再下床活动，这样血压不会有太大波动。 
    高血压患者在按时服用降压药的同时，再坚持做到以上5点，会提高降压疗效，使血压保持平稳，从而减少发生心脑卒中的机会。</essay>
</高血压病人如何安排好休息和睡眠>
<高血压患者如何顺利度夏>
<title>高血压患者如何顺利度夏</title>
<essay>    炎热夏天，由于温度高，人的周身血管舒张，又容易出汗，因此高血压患者的血压会有所降低，但是，夏季多数人睡眠质量下降，易造成自主神经紊乱，入睡后迷走神经兴奋，血管收缩，致使夜间血压升高，所以，夏季高血压患者千万别麻痹大意。 
    高血压患者如何才能安然度过夏季呢？专家提醒患者做到以下四点非常重要： 
    １.经常补充水分 
    盛夏时节，由于夏天出汗多，血液易浓缩，在人们睡眠或安静等血流缓慢的条件下，就容易发生血栓形成。专家建议高血压患者在夏季首先要重视补充足够的水分。 
    ２.注意饮食治疗 
    高血压患者进行饮食治疗，不但有利于降低血压，同时还会预防或纠正其他的心脑血管病危险因素出现，比如高盐是使血压升高的肯定因素，也是妨碍药物降压效果的重要因素之一。因此，建议:将膳食中的盐减少到每日平均4～6克；增加含钾、钙丰富的新鲜蔬菜、水果及豆制品的摄入；控制膳食中的脂肪及过多的谷类主食，增加禽类、鱼类牛奶鸡蛋等含蛋白质丰富的食物；限制饮酒。 
    ３.调整降压药物 
    一年中血压变化是夏天偏低，因此，高血压患者在夏天应调整降压药物剂量，避免血压过低。如果服用药物后出现走路头晕等症状，血压在100/65毫米汞柱，说明要找医生把降压药物适量减少了。 
    ４.保证充足睡眠 
    由于天热，人们会出现晚睡、易醒。人们只有在睡眠中才会出现血压下降，因此应保持血压的昼夜规律。如果睡眠质量下降，会出现夜间血压升高，加重心脑血管的损害。因此，病人一定要做好防暑降温，保证正常睡眠。</essay>
</高血压患者如何顺利度夏>
<高血压日常保健四个三>
<title>高血压日常保健“四个三”</title>
<essay>    专家告诉记者，高血压在日常生活中，做到以下“四个三”有利控制和稳定血压。 
    １.穿戴“三松” 
    裤带松 :高血压病人不宜紧勒裤带 ,因为高血压本身就容易造成大腿动脉硬化 ,血管腔变窄 ,勒紧裤带无疑会“雪上加霜”。 
    鞋袜松 :鞋袜太小太紧妨碍脚部血液流动 ,同样有促发血压升高之虞。 
    衣领松 :人的颈脖部有影响血压变化的压力感受器官 ,衣领大小或扎领带太紧 ,可能压迫压力感受器官 ,促发血压升高 ,故高血压病人的领子宜松 ,最好不系领带。 
    ２.进餐“三少” 
    量少 :据日本国立循环系统疾病研究中心的川村实博士研究 ,节制食量比减少摄盐量更易促使血压下降 ,两者结合效果更好。 
    脂少 :少吃脂肪 ,特别是畜肉类动物脂肪 ,因为过多食入脂肪可增加人的体重 ,而人体内每增加 1公斤脂肪 ,就要增加 200米长的微血管来供养这些脂肪细胞 ,血液要流如此长的距离 ,心脏所增加的压力之大不难想象。 
    盐少 :盐与高血压的关系已被专家确认 ,特别是中老年人 ,大多属于盐敏感型 ,更应少盐。 
    ３.服药“三防” 
    一防停药综合症 :有些人服用降压药后 ,感到血压恢复正常 ,便擅自停药 ,结果几天后血压又上升 ,且出现出汗、头痛、失眠、易激动等症状 ,谓之停药综合症。 
    二防低血压 :假若服用降压药不当 ,例如过量服用可使血压骤降 ,出现脉搏增快 ,头晕目眩 ,甚至短暂意识丧失 ,谓之低血压综合症。 
    三防夜间综合症 :人体的生物钟规律是 ,血压在一天之中有“两高一低”现象 ,上午 9 - 11点 ,下午 3- 6点最高,午夜最低 ,入睡后血压较白天下降 20%。如果睡前服用降压药 ,加上入睡后自然下降因素 ,会使血压下降过低 ,使大脑缺血 ,诱发缺血性中风。 
    ４.运动“三戒” 
    合理运动是防治高血压的良方之一 ,但宜选择节奏缓慢、运动量小、容易掌握的项目。如太极拳、医疗体操、步行、气功等 ,早晚各一次 ,每次 30分钟左右 ,以不疲劳为度。 
    一戒量多 :特别不宜从事强度较高的项目 ,如旋转、跳跃、弯腰、憋气、用猛力等 ,否则可能加重心脑血管疾病 ,无助于病情康复。 
    二戒成瘾 :运动一旦成瘾 ,可能增加运动量 ,延长运动时间 ,同样有加重病情之风险。 
    三戒比赛 :比赛易使人情绪紧张 ,从而促发血压升高而发生意外。</essay>
</高血压日常保健四个三>
</高血压保健>
<高血压调养>
<高血压患者如何进行自我调养>
<title>高血压患者如何进行自我调养</title>
<essay>    在临床上，经常碰到不少高血压病人，因为自己的病情而显得终日闷闷不乐，忧心忡忡。殊不知因为精神紧张，过度忧伤往往血压升得更高和难以控制，甚至诱发心力衰竭、心肌梗塞和脑血管意外（中风）。因此对于高血压病人来说，既来之，则安之，听从医生的指导，主动配合治疗，才是解决问题的根本办法。 
    有人讲，得了病一半靠医生，一半靠自己，这话很有道理。尤其是慢性病，自我调理、发挥主观能动性更是不可缺少的重要环节。高血压属于慢性病，病人在日常生活中至少应注意以下几点。 
    １、饮食要清淡 
    高血压病人不宜吃得过咸，因为盐（主要成分是氯化钠）里面含有钠，过多的钠可引起人体内水分潴留，增加血容量，加重心脏负担，使血压升高。因此，凡是高血压病人原则上都要吃得清淡一些。有些高血压病人改变了平时喜欢吃咸鱼、咸菜的习惯，改为低盐饮食后，血压会奇迹般地降至正常。此外，要多吃蔬菜和易消化食物，少吃富含脂肪的食物，特别是动物脂肪和内脏，以防止发胖和促进动脉粥样硬化。对于老年人，在烹调方面不宜采用油炸方式，因这类食品会增加脂肪含量。如果你有吸烟、品茶、饮酒和喝咖啡的习惯，那么最好下决心戒烟，少喝酒，特别是烈性酒。茶和咖啡有兴奋作用，因此也不宜多喝，且宜淡，尤其临睡前不喝为好，以免影响睡眠。 
    ２、心情要舒畅 
    俗话讲，“笑一笑，老变少”。实践证明，心情开朗、乐观的人较长寿。若能做到“得意淡然，失意泰然”，尽量减少情绪波动，这对保持血压相对稳定，减少并发症的发生具有重大意义。相反，如果你终日处于兴奋、紧张或忧伤之中，对鸡毛蒜皮小事耿耿于怀，会导致心跳加快，血压升高，血液粘度增加，使原已升高的血压继续上升，诱发高血压危象，脑血管破裂等严重并发症。 
    ３、劳逸结合 
    有劳有逸、动静结合是健康长寿的保证。对于高血压病人来说，合理休息（包括精神上休息）是十分重要的。尤其是老年人，身体内各脏器都已处于不同程度的衰老状态，更应注意休息。尽量争取午休，晚上早一点睡觉。晨起最好能散散步，若能到公园里呼吸一下新鲜空气，打打太极拳或练练气功，对降低血压和保持血压稳定很有好处。老年人应当量力而行，根据自身条件选择适当运动，以不感到心跳气喘和疲劳为原则，避免剧烈运动。 
    ４、经常测血压 
    家庭最好自备血压计，每天最好早晚各量一次血压，以便根据血压适当调整药物剂量，保持血压相对稳定。一般来说，把血压控制在收缩压为140￣150毫米汞柱（18.7￣20千帕）、舒张压为90毫米汞柱（12千帕）左右，已基本上达到要求。 
    ５、节食减肥 
    根据科学家的调查，胖子平均寿命要比体重正常者短５―10年，这是因为肥胖的人发生高血压、冠心病、糖尿病和脂肪肝的机 会比体重正常者多好几倍。保持正常或略低于正常体重是健康长寿的“良方”，难怪有人说：“千金难买老来瘦”。对于肥胖的高血压病人，减肥的最好办法是节制饮食，控制热量摄入，特别是对动物脂肪的摄入要严加控制。只要持之以恒，多能把体重降至正常水平。不少高血压病通过减肥就能把血压降至正常。 
    ６、长期打算 
    笔者遇到不少高血压病人治病时常常三天打鱼两天晒网，记起来就服一粒降压药，不记得就算；或者有症状时服药，一旦头痛头胀等症状减轻就停止服药。殊不知这种不正规的治疗方法危害极大，它会造成血压病情的发展，甚至诱发严重并发症。某些急性子的人，指望服几天降压药就能把高血压治好，这是不切实际的想法。迄今为止尚无彻底治原发性高血压的良方妙药，众多的降压药只能控制血压，一旦停服，血压会再次升高，因此高血压的治疗必须持之以恒，要有服数年乃至数十年药的思想准备。 
    如果能做到以上几点，又能听从医生的指导，那么你的高血压是完全可以控制的。</essay>
</高血压患者如何进行自我调养>
<高血压患者怎样合理用药>
<title>高血压患者怎样合理用药</title>
<essay>    专家提醒高血压患者，为确保病情稳定和平稳降压，应坚持长时间有规律地服药，但若血压下降过快、过猛，则可导致脑血流量不足，促进脑血栓形成。 
    因此，服用降压药应从小剂量开始，使血压缓慢下降，以后长期巩固，保持平稳，减少波动。不论服用何种降压药，必须遵医嘱行事，不可自作主张随意服用，不可随意减量、加量或停药。应用每一种药物前，必须向医生询问清楚用法、副作用等，还要搞清怎样减少和避免副作用。使用降压药后应注意定时测量血压，根据血压的改善程度调整服药的剂量和次数。</essay>
</高血压患者怎样合理用药>
<高血压病人每日听音乐有助降压>
<title>高血压病人每日听音乐有助降压</title>
<essay>    美国媒体报道，研究人员的研究报告称，日前研究显示,高血压患者每天听半个小时音乐有助于降低血压。 
    之前有研究还表明听音乐能让人安静放松,可以缓解焦虑情绪。</essay>
</高血压病人每日听音乐有助降压>
<用小苏打洗脚可防高血压复发>
<title>患者：用小苏打洗脚可防高血压复发</title>
<essay>    一高血压患者介绍，说自己以前的血压经常处在160／90毫米汞柱左右，吃各类降压药，多方治疗效果均不明显，后经一老者介绍，用小苏打洗脚。慢慢地，我的高血压竟真的用此偏方治好了。 
    具体方法是：把水烧开，放入两三小勺苏打，等水温能放下脚时开始洗，每次洗20～30分钟。 
    我洗了5次后很是见效，至今已有十余年了，高血压一直未犯。</essay>
</用小苏打洗脚可防高血压复发>
<高血压病人经常晒太阳有助降血压>
<title>高血压病人经常晒太阳有助降血压</title>
<essay>    医师指出，如在户外晒10分钟太阳，血压可下降6毫米汞柱。对此，现在不少高血压病人和高血压的高危人群，已经开始非常积极地到户外晒太阳和参加运动。 
    由于太阳光的紫外线照射可使机体产生一种营养素－－维生素D3，而维生素D3与钙相互影响又能够控制动脉血压，所以适当地晒太阳能使血压下降。2003年曾经有报道称，德国学者专门做过实验，让一些高血压患者接受每个疗程为6～10周的光疗法，利用刚好与自然光吻合的紫外光谱治疗，几个月后，接受光照的患者血压明显降低，收缩压和舒张压均有很大程度的下降。 
    其实，不论是已经患上高血压的病人，还是体重过重、高脂、吸烟等生活方式不健康的高血压“储备军”，适当的户外锻炼都是必不可少的防治手段。除此之外，还可根据年龄及身体状况选择慢跑、快步走、太极拳等不同的锻炼方式，运动频度一般每周3～5次，每次持续锻炼20～60分钟，对降血压、降血糖都有好处。</essay>
</高血压病人经常晒太阳有助降血压>
<高血压的自我按摩调养方法>
<title>高血压的自我按摩调养方法</title>
<essay>    对于高血压患者说，除注意情绪调节和药物治疗外，自我按摩保健也是一种很好的防治措施，现介绍几种自我按摩调养方法，供患者酌情选用： 
    推头用两手大小鱼际按住头部两侧揉动，由太阳穴揉到风池穴，然后改用两手拇指揉风池穴，以达到酸胀感为度。 
    抹前额取坐式，双手食指弯曲，用食指的侧面，从两眉间印堂穴沿眉外抹到太阳穴处，至少10遍。 
    顺气双手平放在胸上，掌心贴胸部，用鼻深吸一口气，接着用口呼气，双手慢慢向下抚到小腹部，反复做10遍。 
    浴腰两掌手指并拢，紧按腰背脊柱两侧，从上往下挤压至臀部尾骨处，每次20遍。 
    捏手掌心血压急剧上升时，捏手掌心可作为紧急降压措施。其方法：先从右手开始，用左手的大拇指按右手掌心，并从手掌心一直向上按到指尖，然后，返回掌心，直到每根指尖都按到。然后再照样按左手掌。</essay>
</高血压的自我按摩调养方法>
<夏季血压不稳可能与空调有关>
<title>夏季血压不稳可能与空调有关</title>
<essay>    医师告诉记者，有不少高血压患者，他们一向将血压控制得蛮好。可是近几年，每到夏天，血压就不稳定了，自感症状就会加重。其实这其中原因与使用空调有关。 
    在一般情况下，高血压病人都能根据气候等因素自行调整用药品种和剂量。当夏天来临时，随着血压的下降，高血压病人通常会减少服药剂量,或调换降压作用比较轻的药物。这两年，这些病人家里都装了空调，单位办公室里也都有空调，有的还是中央空调。大热天里血压不但不降低，反而升高的症结就是因为使用空调。病人差不多整天在室温20多摄氏度的环境里生活、工作，相当于置身在春、秋季节。此时，如果再减少降压药物的剂量，或服用降压效果偏轻的中药，血压当然就会升高了。 
    有些患者血压不稳定，极可能与使用空调有关。在此提醒高血压病人，尽量少用空调，用时最好将室内温度控制在27℃－28℃左右为宜。</essay>
</夏季血压不稳可能与空调有关>
<高血压患者少量饮酒可防止突发心脏病>
<title>高血压患者少量饮酒可防止突发心脏病</title>
<essay>    国外媒体报道，一份最新医学研究结果证实，每天喝一至两杯酒精饮品，比如说两杯葡萄酒，可以减少男性高血压患者突发心脏病的危险，但喝得太多反而有害。 
    这一研究由哈佛大学公共医学院的客座研究员若兰伯朗完成。这名荷兰女学者研究了一份针对患高血压男子的健康追踪调查报告,结果发现，那些每天喝一两杯酒的男子突发心脏病概率比较小。 
    伯朗解释说，在研究中，所谓喝一杯酒，指的是喝一标准玻璃杯红酒或者一小杯烈酒。但伯朗警告说，男性每天喝酒不要超过3杯，那样会增加他们患高血压和心脏病突发的风险。同时，男性高血压患者应就饮酒问题咨询自己的医生。</essay>
</高血压患者少量饮酒可防止突发心脏病>
<高血压患者如何预防脑中风>
<title>高血压患者如何预防脑中风</title>
<essay>    临床资料表明，高血压患者如不注重在饮食、心理和运动方面的保健，中风的可能性随时存在，特别是秋冬交接之际，是脑中风的高发季节。就如何科学治疗，预防因服药不当而诱发脑中风的问题，记者请教了有关专家，专家认为，要防止脑中风，需要做到以下几点： 
    １.切忌大量服药，骤然降压 
    人体脑组织的血流量主要靠血压维持，多数高血压病是因动脉硬化所致，其主要脏器或多或少均存在供血量不足之现象。一些患者因血压太高，便急于求成，大剂量服用降压药，或不遵医嘱服用并不适合自己病情的高效降压药，使血压快速大幅度下降。殊不知骤然降压使血流速度减慢，大脑血供便会产生严重不足，其血液的粘稠度迅速增加，血小板及纤维蛋白便觉积而形成血栓，阻塞脑血管发生中风。 
    ２.慎服大剂量利尿药 
    Ⅱ至Ⅲ期高血压病患者因肾功能受损而常伴有不同程度的水肿，会根据病人的高血压及浮肿程度予以利尿降压治疗。患者应谨遵医嘱服用利尿药，以免人体大量失水，血液高度浓缩，而形成典型的高粘滞度而致的缺血性中风。 
    ３.慎用大剂量或较强作用的镇静剂 
    高血压患者多数伴有失眠或精神紧张等神经系统症状，为平稳降压，医生常给患者适量的镇静剂作辅助治疗。但切忌镇静剂服用量过大或作用过强，如氯丙嗪、水合氯醛等过强镇静的药物同样可使血压在短时间内急剧下降，而使脑组织血流减少，缺血、缺氧而中风。高血压患者宜服用较为舒缓的镇静剂。 
    专家还说，高血压患者在服用降压、镇静、利尿药时宜遵从医嘱服用，及小剂量开始，逐渐加量。切忌迅速降压，过份镇静和大量利尿，晚睡前更不可大量服用降压药，遵守好以上用药原则便可有儿地预防缺血性中风和其他心脑血管病的发生。</essay>
</高血压患者如何预防脑中风>
<适度锻炼可明显改善高血压症状>
<title>适度锻炼可明显改善高血压症状</title>
<essay>    最近国外科学家所做的一项研究表明，那些常坐办公室且患有高血压病的患者进行适度锻炼可以使其血压出现比较明显的改善。研究人员对207名未进行治疗的高血压病患者进行了为期8周的锻炼干预研究。他们根据每周锻炼时间的长短将这些高血压病患者分成5个小组。这些小组每周锻炼的时间分别为：不锻炼，30分钟至60分钟，61分钟至90分钟，91分钟至120分钟以及120分钟以上。 
    在研究的一开始，从年龄、性别、身高、体重、热卡摄入和血压方面看，各受试小组之间并无差异。随着研究时间的推移，研究人员发现不做锻炼的那一组血压没有发生变化。然而，所有其他进行体育锻炼的小组成员无论是在收缩压(高压)还是在舒张压(低压)方面都出现了明显的降低。从降压效果来看，每周锻炼61分钟至90分钟的那一组比每周锻炼30分钟至60分钟的一组要明显。研究结果同时表明，在每周61分钟至90分钟锻炼的基础上再增加锻炼时间并不会引起血压进一步的明显下降。每周锻炼61分钟至90分钟那一组的平均锻炼时间为每周75分钟，效果是收缩压平均下降了12毫米汞柱，舒张压下降了8毫米汞柱。 
    各锻炼小组在舒张压下降方面没有出现很大的差异。此外研究还显示，在每周锻炼的频率与血压下降之间没有明显的联系。因此，研究人员建议高血压病患者可以每周花上30分钟至60分钟的时间做一些类似健身操之类的锻炼。尽管，最近其他一些研究表明，每周哪怕锻炼上1个小时，都会使患心血管疾病的危险减半。研究人员表示，他们的研究结果证明，人们有可能用更少时间的锻炼达到降压的效果。同时，他们也指出，尽管每周保持锻炼30分钟至60分钟就足以对降压产生影响，但是如果要超出这个量进行更多的锻炼则要视锻炼者患心血管疾病的程度而定。如果患者并不清楚自己究竟应该做多少锻炼，不妨可以问问熟悉自己病情的医生，根据他们的建议再确定自己的锻炼频率和强度。</essay>
</适度锻炼可明显改善高血压症状>
</高血压调养>
</老人健康知识>