<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<老人健康知识>
<老人健身>
<老人慢跑锻炼需注意哪些事项>
<title>老人慢跑锻炼需注意哪些事项</title>
<essay>    保健医师告诉记者，慢跑锻炼是一项很适合老年人锻炼的运动项目。但是，如果跑的方法不当，也可能会有意外危险，为此需注意以下事项： 
    一、跑前检查身体。 
    参加慢跑的老年人要先检查身体，看看自己是否适合跑步。医生认可后，则可积极参加，并长期坚持下去。 
    二、跑的距离和速度要适当。 
    体弱的老年人要先进行短距离慢跑，从50米开始，逐渐增至100米、200米，以至更长距离，速度一般为30～40秒跑100米（运动量与快走相似）。体力稍好的可跑的长些，从300米或500米开始，然后根据体力逐渐增加，直到3000米至5000米。心肺功能稍差的，可练走跑交替，一般是慢跑30秒，步行60秒。这样反复进行20次约30分钟。 
    三、慢跑锻炼要掌握合适的心率。 
    可用170-年龄=最高心率的公式来掌握，跑完后测出的脉搏应低于最高心率。一般60岁的人跑完的合适心率为96～112次/分；65岁93～109次/分；70岁90～150次/分；80岁84～98次/分。 
    四、跑时呼吸要自然均匀，顺畅自如，深长而不憋气。 
    与跑的步子节奏协调，若出现上气不接下气，说明跑速过快身体不适应，应减速调整呼吸。跑的步子宜小，不要足跟先着地。尽量要有弹性和轻松些；鞋内要有海绵垫；跑前应活动膝、踝关节，跑后注意勿受凉，避免在穿堂风处休息。 
    五、锻炼后应有良好感觉，吃得香，睡得好。 
    若感到疲乏无力，心绪不快，食欲不振，睡得不好，应减小运动量或去医院检查。</essay>
</老人慢跑锻炼需注意哪些事项>
<老年人秋季养生方法>
<title>老年人秋季养生方法</title>
<essay>    秋天是人们感觉最舒适的季节。但是中医认为，秋天阳气由升浮逐渐趋于沉降，生理功能趋于平静，阳气逐渐衰退，气候逐渐转凉，是老年人易发病的时令。因此，为了适应秋季气候变化特点，防病延年，老年人应注意秋季养生。 
    一、节饮食养肺生津 
    老年人由于五脏衰弱，肠胃薄弱，如果饮食生冷无节，饥饱无常，势必伤胃犯病。因此，秋季老年人应少吃多餐，多食熟软开胃易消化之物。 
    二、愉悦身心，陶冶情操 
    秋风萧瑟，自然界凄凉的景色容易导致老年人悲观伤感的消极情绪。因此，老年人应特别注意精神保健，可适当选择琴棋书画、养花种草、玩物赏鸟等文化娱乐活动，以愉悦身心、陶冶情操、安度晚年。 
    三、提高耐寒防感冒能力 
    秋季温差变化较大，风寒邪气极易伤人，加上老年人抵抗力和适应能力降低，较易患感冒、肺炎、肺心病，甚至发生心衰而危及生命。因此应注意防寒保暖，有条件的可坚持用冷水洗脸、擦鼻，甚至冷水浴，以提高耐寒防感冒能力。 
    四、警惕秋季易发病 
    秋季的特殊气候特点，极易发生“秋燥咳嗽”、感冒、慢性支气管炎发作、胃病、风湿病、哮喘及心脑血管疾病等。因此，老年人应结合自己体质情况重点防范，积极控制原发疾病，警惕秋季易发病的发生。 
    五、加强锻炼，增强体质 
    秋天的气候转凉，是室外运动的好时机，老年人可根据个人的爱好和兴趣，在力所能及的情况下选择适宜的锻炼项目，如散步、慢跑、做操、练拳、打球、郊游等。</essay>
</老年人秋季养生方法>
<秋季如何提高老年人的免疫力>
<title>秋季如何提高老年人的免疫力</title>
<essay>    秋季，昼夜温差大，老年人容易感冒、咳嗽、疲劳，频繁遭受呼吸道、消化道以及泌尿道感染的侵害。人们总是把病因怪罪于细菌与病毒，其实细菌和病毒只能在抵抗力低下的人身上制造疾病，比如老年人的发热和感染。此外，老年人易得各种慢性疾病，也与免疫力降低有关。 
    在秋季可从五方面提高老年人的免疫力： 
    一、多吃抗氧化食物 
    人体不断产生的自由基会损害体内的细胞，破坏免疫系统。唯抗氧化营养物质能清除之。随着年龄的增长，人体生成的抗氧化物质逐减减少，最终无力清除不断蓄积的自由基。当人体充斥自由基时，健康会亮起红灯。 
    对老年人有特殊意义的抗氧化营养元素包括维生素E、C、β-胡萝卜素、铜、硒等。老年人能从马铃薯、绿茶、柑橘、花椰菜、牛奶、鱼、小麦、樱桃、草莓、西瓜、西红柿中摄取，这些都是价廉物美的天然抗氧化食物。 
    通常，老年人的消化功能较差且饮食摄入减少，建议适当补充富含抗氧化营养元素的多种维生素矿物质补充剂，如善存银片，其配方为老年人度身定制，满足身体的需要。 
    二、均衡营养 
    营养是免疫力的基础。1.保证优质蛋白质，包括动物性食品和豆制品。主要有增加鱼类的摄入量，每天吃一个鸡蛋，每日饮用250毫升牛奶，高胆固醇患者可用脱脂牛奶。多选用大豆制品如豆腐、豆腐干和素鸡等，既补充了优质蛋白，又不增加血脂。 
    2.多吃新鲜的绿叶蔬菜和水果，其中含有丰富的微量元素、维生素和膳食纤维。维生素C、β-胡萝卜素等对维持机体正常的生理功能有重要作用，而膳食纤维可以增加老年人肠蠕动，防止或缓解便秘。 
    3.保证各种无机盐和微量元素的摄入，钙、铁、硒和铬等对老年人都是重要的矿物质。 
    三、保持心情愉快 
    人体的免疫器官，如胸腺、脾、淋巴腺和骨髓上，分布有神经纤维，所有神经又受大脑指挥，大脑活动直接影响免疫系统的功能作用。积极乐观的心态有助于促进免疫细胞数目增长，激发免疫系统的活力，从而起到充分保护机体的作用。 
    四、行为科学规范 
    不良的行为和习惯会成为包括癌症在内的一系列疾病的病因和诱因。消极的生活因素长期、持续地作用于机体，过度刺激免疫系统，就会扰乱正常的生理功能，导致免疫力下降。故老年人应养成良好的生活习惯，起居有常、劳逸结合、饮食均衡、力戒不良生活嗜好。 
    五、适当运动 
    适当的运动能改善中枢神经系统功能、心脏的营养和脂质代谢，促进全身血液和体液循环以及新陈代谢，延缓机体组织的老化和免疫系统功能衰减的进程。</essay>
</秋季如何提高老年人的免疫力>
<温和运动更益老人健康>
<title>温和运动更益老人健康</title>
<essay>    持续的、适度的运动可使人精神振奋，因为这样的锻炼促使大脑分泌更多的心理“愉快素”。反之，激烈的、过度的运动却使儿茶酚胺和促肾上腺皮质激素分泌增多，从而使T细胞受体因“饱和”而功能锐减，同时还可反馈性地使血液中的T淋巴细胞减少，并抑制B淋巴细胞的生物活性，降低免疫功能。 
    因此，超负荷运动后人体极易疲劳，甚至加重已患疾病的病情。过度运动显然对身体不利。也有很多人只在有时间或有心情时才偶尔做运动。这种偶尔为之的“运动”，对健康更是无益，它很容易破坏人体正常的新陈代谢过程，甚至还会加重器官的磨损，导致寿命缩短。 
    因此有专家建议，宜将“生命在于运动”倡导语改为“生命在于适度运动”。美国运动生理学家莫尔豪斯认为，“运动应当在顺乎自然和圆形平面（指一种平缓的而非陡然的过程）的方式下进行。”运动量由小到大，动作由简单到复杂，讲究舒适自然，循序渐进。比如跑步，刚开始练跑时要跑得慢些、距离短些，经过一段时间锻炼，再逐渐增加跑步的速度和距离。美国有关专家提出了温和运动健身的新观点。温和运动就是一种低强度、低能量消耗的运动模式，也称“适度锻炼”，即每周消耗2000千卡热量的体能，相当于打2―3小时的乒乓球。 
    那么，怎样才能掌握一个合适运动量，进行“温和运动”呢？目前比较公认且简便易行的评判标准是：以每次锻炼之后，感觉不到过度疲劳为适宜。也可以用脉搏及心跳频率作为运动量的指标，若运动量大，心率及脉率就快。对于正常成年人的运动量，以每分钟心率增加至140次为宜；老年人的运动量，以每分钟增加至120次为宜。每个人每天都能累积相当于半小时的“温和运动”，比如骑自行车上下班，乘公交车提前一站下车步行，在机关办公时不乘电梯而爬楼梯以及早晚散步等等，其活动量就基本够了。选择了适度的“温和运动”方法，就要持之以恒养成习惯，“温和运动”是持续的锻炼，它对人的意志和毅力是一个严峻的考验，只有锲而不舍的人，才能享受到它带给你的健康快乐。</essay>
</温和运动更益老人健康>
<患有疾病老人散步的正确姿势>
<title>患有疾病老人散步的正确姿势</title>
<essay>    有专家介绍说，患慢性病和体质虚弱的老年人在散步时，最重要的是掌握好平衡。老人随着年纪增大，各种慢性疾病也会增加。这种情况下，老年人无论是在大脑的反应能力、肌肉和骨骼的支撑能力，还是在身体的协调能力等方面，都会变得迟缓。一旦失去平衡，很容易摔倒。所以，为了保持身体平衡，体弱的老人在散步时最好拄个拐杖，拐杖的高度要与手的位置相符，拐杖的底部和把手都要防滑。 
    此外，不同类型的老年人，散步的姿势也有所不同。 
    1.体质虚弱者散步时，应适当将两只手臂甩开，步伐迈大些，散步的速度最好由慢到快，这样可以尽量将全身活动开，使全身各器官都能参与到运动中，有效地促进体内的新陈代谢。一般每天散步1D2次，每次1小时左右。 
    2.肥胖者散步时，可适当将散步的时间、距离拉长，并将运动量加大些。最好坚持每天散步2次，每次一个半小时。散步时可适当走快些，使体内多余的脂肪得到充分燃烧，从而达到减轻体重的目的。 
    3.高血压患者散步时，可尽量使脚掌着地、胸脯挺起，不要过分弯腰驼背，以免压迫胸部，影响心脏的正常功能。步伐应以中慢速为宜，不要太快，否则容易使血压升高。最好不要在早上散步，而应选择晚饭后。因为一般来说，早晨人体血压最高，傍晚相对稳定。 
    4.冠心病患者散步时，最好慢速行走，以免心律失常，诱发心绞痛。散步最好在餐后半小时到一小时后，每天两三次，每次半小时。 
    5.糖尿病患者散步时，要特别注意先吃点东西，不能饿着肚子，否则很容易使大脑供血不足，出现低血糖，严重时还会因头晕导致摔跤。餐后散步时，步幅可以适当加大，挺起胸脯，甩开手臂，每次散步以半小时到一小时为宜。 
    医师强调，由于每个人的心肺功能不一样，所以散步时要量力而行。根据各自身体的承受能力，加快或减慢行走速度。一旦出现胸闷、心慌、头晕等情况，就应该停下来歇一歇。</essay>
</患有疾病老人散步的正确姿势>
<老年人养生五不宜>
<title>老年人养生五不宜</title>
<essay>    根据老年人的身体特点，专家认为，在养生过程中需做到5不宜： 
    一、不宜久坐 
    久坐者伤肉。坐是消除疲劳的一种必要的休息，但久坐易使肌肉衰退与萎缩。故老人应多参加适合自己的户外活动，加强肌肉锻炼，以增强体质。 
    二、不宜久立 
    久立者伤骨。老年人气血运动全靠动静结合调节平衡，如果一直站立不动，就会影响气血运行，使人体部分组织和细胞营养失调，出现气滞血凝，从而招致疾病。 
    三、不宜久视 
    久视伤血。人到老年，如果久视就会伤血耗气，产生头晕目眩等症。故老年人看报或看电视、电影应控制在一至二小时之内，不宜连续观看。 
    四、不宜久卧 
    久卧伤气。适可而止的睡眠对老年人健康有益，久睡则身体软弱。要顺应四时，春夏季晚卧早起，秋季应早卧早起，冬季早卧晚起。 
    五、不宜久静 
    久静伤神。过分安静、寂寞、无聊、孤独的处境，会使老人变得精神不振，性情孤僻，丧失生活信心，导致健康状况下降。另外，优美的音乐使人轻松愉快，精神焕发。故老年人应有适当的良性声刺激，以增进身心健康。</essay>
</老年人养生五不宜>
<老年人慢跑锻炼时需注意什么>
<title>老年人慢跑锻炼时需注意什么</title>
<essay>    第一，雨天慢跑易着凉和摔伤。 
    老年人的身体素质以及防御能力都不及年轻人，所以身体暴露于雨中很容易受凉。同时老年人的反应速度和平衡能力有所下降，加上雨后地滑，所以很容易摔伤。 
    第二，雾天时易发生呼吸道感染和缺氧。 
    雾气中积聚大量的污染物很容易被吸入肺中，引起呼吸道过敏和感染。雾天空气中的含氧量低，易导致缺氧。 
    第三，逆风时易引起呼吸困难。 
    此时最宜采取走跑结合的办法，避风而行。 
    最后，不要在马路上或人多的地方跑步。一般老年人的反应速度已经迟缓，在马路上或人多的地方易发生碰撞导致危险。另外这种场合的空气也不好。</essay>
</老年人慢跑锻炼时需注意什么>
<老人健身七不宜>
<title>老人健身七不宜</title>
<essay>    一、不宜急于求成 
    刚开始锻炼的老人，不妨逐渐增加运动量，每周参加锻炼至少3次，每次不要超过20分钟，以后可逐步增加锻炼次数以及每次锻炼时间，并且持之以恒，不宜急于求成。 
    二、不宜单独锻炼 
    老年人特别是患有心脏病的老人，不宜独自锻炼以确保安全。 
    三、运动不宜过分剧烈 
    短跑，长距离游泳，因消耗体能过多，一般老人不适宜。跳高，跳远，健身操等项目，极易引起骨质已疏松的老人发生骨折。 
    四、不宜在坏天气中锻炼  
    参加运动老年人大多反应较慢，坏天气可能引发种种事故，特别是高温，奇寒，刮大风，下雨，下雪等时。 
    五、不宜仅从事一项锻炼 
    如长年参加某项锻炼，兴致往往可能大减，不妨多选择几项自己感兴趣的项目，既增添锻炼兴趣，且对身体更有好处。 
    六、忌锻炼前不做准备活动 
    老人锻炼之前，务必做好准备活动，如弯腰屈膝，宽松肌肉，做深呼吸等。 
    七、不宜穿皮鞋锻炼 
    有的老人以为锻炼运动量小，就"潇洒"地穿皮鞋锻炼，殊途同归不知老人脚病本来就多，锻炼时易受伤。</essay>
</老人健身七不宜>
<老年人在锻炼中应警惕哪些危险因素>
<title>老年人在锻炼中应警惕哪些危险因素？</title>
<essay>    一、预防骨质疏松 
    骨质疏松是老年人中最常见的症状。和人一样，骨骼也有自己的自然生长周期。一般而言，40－45岁 开始，骨量随年龄增加而减少，是为增龄性骨丢失。 在从婴儿期开始的整个生命周期，通过合理营养、适度锻炼和避免不良嗜好等措施来获得最高的峰值骨量，是预防生命后期骨质疏松的最好方法。骨骼进入老化期后，上述三方面措施也是预防骨质疏松，尽可能减低骨丢失率的方法。 
    很多人以为补钙就能防止骨质疏松。其实这是很片面的观点。缺钙只是导致骨质疏松的众多因素中的一种，盲目、一味地补钙极可能诱发其他症状。科学证明，骨质疏松的发生与某些营养素的不足或过量密切相关。如蛋白质、钙、钾、微量元素（锌、铜、锰）、维生素（A、B、C、D）不足，以及蛋白质、磷、钠过量等，都是导致骨质疏松的因素。 
    二、谨慎运动强度 
    对老年人而言，为预防和延缓肌肉萎缩，参加适量的运动是很有必要的。足不出户地躺在家里颐养天年的老人已经越来越少了。更多的老年朋友都意识到选择户外运动来保持活力，广交朋友，晚年生活才会更充实，更舒心，也更有滋味。 
    殊不知，运动中也有不少危险因素存在。比如出汗过多会引起机体脱水，造成心血管负担过重、体温调节＿＿紊乱等问题。专家指出，老年人的体液平衡调节能力较低，在运动的前、中、后都应注意补充含有适宜浓度的钠等电解质的饮料。能量消耗大如长时间耐力运动，或血糖控制机能差时，还应适量补充碳水化合物，如含糖饮料。 
    此外，老年人参加较大强度运动时，对维生素B6、B12和叶酸的需求量会增加。而且这三种维生素对心血管疾病等有预防作用，保证足够的摄入量对老年人的生命安全是很重要的。运动可以加速过氧化反应的速度，在无系统训练的人群、老年人和妇女中更易造成肌肉的损伤。抗氧化类营养素有助于延缓衰老过程，对心血管疾病、肿瘤等也有预防作用。专家建议参加运动锻炼的老年人应每天额外补充维生素E。 
    三、适量补充维生素 
    足量的钙摄入可以抑制骨量丢失，运动锻炼结合补钙可以进一步改善骨代谢。运动可以影响铁和锌等微量元素的代谢，在营养素供给与成年人相当的情况下，老年人贫血的发病率增加。参加运动的老年人，更容易发生铁的缺乏。因此铁和其他与造血有关的维生素B12和叶酸应该有充足的供给。而如果锌供给不足，可以促使老年人免疫功能下降。 
    总之，老年人由于胃壁细胞萎缩的生理变化，小肠吸收功能的下降，容易发生维生素缺乏，所以适量、合理地在膳食之外补充某些维生素对老年人是至关重要的。</essay>
</老年人在锻炼中应警惕哪些危险因素>
<老人晨练疲劳后补觉不利健康>
<title>老人晨练疲劳后补觉不利健康</title>
<essay>    有些老年人晨练后回到家，有时会出现一定程度的疲劳感，想打瞌睡，有人则继续睡上一觉，并认为晨练后再上床“补觉”是劳逸结合。其实，这样做既影响晨练效果，也不利于健康。 
    晨练时肌肉骨骼活动加速,使神经系统的兴奋增强，因而四肢灵活、思维活跃。这时吃早点或看看报纸、喝杯香茶、听段广播等均会使自己心情安定、精神愉悦，如果立即上床休息，则对心肺功能恢复不利，且肌肉因晨练而产生的代谢产物（如乳酸等）不易消除，反会使人感到精神恍惚，四肢松弛无力。 
    要克服晨练后的疲劳感可以从以下方面入手: 
    一是养成习惯。习惯成自然，人体各系统器官的活动有一定的规律性，表现为某种生物规律现象，若坚持晨练，形成新的生物节律，就能够“习以为常”，疲乏现象会逐渐消失。 
    二是把握好运动量。锻炼一定要量力而行，不能勉强，运动项目不宜繁多，应选择动作轻、慢、范围小的，如晨跑，一般以每分钟心跳130次左右的中等速度跑20-30分钟为好。这样的运动量既可有效地增强体质，又不会引起上午的疲劳。 
    三是合理地安排时间。晨练难免要耽误一些睡眠时间，既然要早起就应该早睡，有些人起床较晚，晨练后就匆匆吃饭，由于饭后血液要满足消化和跑步后体力恢复的需要，故使脑部的血流量减少，从而引起疲劳。若晨练后稍事休息再吃饭即可减轻疲劳。</essay>
</老人晨练疲劳后补觉不利健康>
</老人健身>
<老人饮食>
<老人饮食需注意5大事项>
<title>老人饮食需注意5大事项</title>
<essay>     一、防止肥胖 
      血压的升高程度是与肥胖成正比，同时肥胖人的糖尿病发病率高。肥胖促进动脉硬化，成为心脏病和中风的原因。  引起肥胖的原因是因为吃得过多，摄取的热能多于消耗的热能，剩下的部分转变成脂肪积于体内，日积月累，中年时潇洒利索的风度渐变成步履蹒跚、大腹便便的形象了。 
    要防止肥胖，首先不要吃得太多。青年时的饭量不变，到中老年之际就显得超量了，因为年纪大了活动相应地也就减少了，所以更重要的是要尽量多活动，消耗多余的热能，以期益寿延年。 
    二、补充钙质 
    在日常进食的食物之中，尽管大部分情况下钙的供应量是足够的，但由于食物中其他影响钙吸收的因素很多，如植物叶茎中叶酸过多，钙磷比例不合适等；最主要的是老年人胃肠道功能减退，钙的吸收相应减少。而代谢排出的量并不因吸收少而降低，反而有所增加。老年人骨折之后常常难以愈合，缺钙是一个很重要的因素，因此在老年人的食物中增加钙的摄取是很重要的。 　 
    三、控制食盐摄取量 
    世界许多国家提倡低盐饮食，尽量降低盐的摄取量。日本提出食盐合适的摄取量10克以下，如身体适合，一天的摄取量1克即足以满足要求，只是吃饭时没有什么味道。 
    在美国，饮食用盐量5克以下。我国目前还没有标准，但是减少食盐的摄取量是势在必行，特别是北方居民“口重”，喜食咸食，更要引起重视。其实这个问题应该从孩子吃饭起就要注意到，只不过对老年人更为重要些。 
     
    四、预防缺铁性贫血 
    由于我们的膳食以谷类为主，所以很容易引起体内铁供应不足，久而久之就可能产生缺铁性贫血。 
    尤其以女性贫血更为显著，绝大部分是属于缺铁性贫血。年轻妇女贫血，部分人是由于保持体形节食所致；而相当一部分是吃得不好，加上生理因素更易患贫血。因此，中老年人更应注意这个话题。 
    五、多吃植物性食品 
    动物性食品中纤维素含量少，饱和脂肪含量高，这对老年人来说是无益的，因此老年人要吃些植物性食品。增加纤维素的摄取量，对预防便秘和肠道肿瘤有一定意义。 
    植物油和动物脂肪应按2∶1的比例供应。虽然两者同是脂肪，但动物脂肪会使血中胆固醇增高，而植物油则反而会使胆固醇减少，这对预防心血管病有很重要的意义.</essay>
</老人饮食需注意5大事项>
<老年人吃银耳过多损健康>
<title>老年人吃银耳过多损健康</title>
<essay>    虽然，银耳营养丰富，还有补肾、润肺、生津等功效，颇受老年人喜爱，但在临床上，因食用银耳不当而发生肠梗阻的老年人也比较常见。 
    究其原因，老年人消化功能较差，银耳又不太好消化，如果一次食用过多或连续多餐食用，则会引起肠梗阻，表现为腹部阵发性绞痛、恶心、呕吐、腹胀、便秘、肛门停止排气等，有些病情严重的甚至需要手术治疗。为了避免老人食用银耳引起消化不良，一定要将银耳煮熟后再食用。</essay>
</老年人吃银耳过多损健康>
<多吃虾皮有助老人延年益寿>
<title>多吃虾皮有助老人延年益寿</title>
<essay>    研究发现，虾皮营养极为丰富，100克虾皮中，含蛋白质39.3克、钙2克，是鱼、蛋、奶的几倍到几十倍。  除此以外，虾皮还含有丰富的钾、碘、镁、磷等微量元素及维生素、氨茶碱等成份，且其肉质和鱼一样松软，易消化，不失为老年人食用的营养佳品，对健康极有裨益。 尤其值得一提的是，老年人常食虾皮，可预防自身因缺钙所致的骨质疏松症；老年人在做菜时放一些虾皮，对提高食欲和增强体质都很有好处。  虾皮可做汤，可炒，可做馅，可调味，岢做成虾皮豆腐、虾皮油菜、虾皮韭菜、虾皮小葱、虾皮萝卜汤等等。但对少数老年人来说，尤其是一些过敏性疾病患者，如过敏性鼻炎，支气管炎、反复发作性过敏性皮炎，过敏性腹解期或发作期则不宜进食虾皮。</essay>
</多吃虾皮有助老人延年益寿>
<老年人平时应多喝水>
<title>老年人平时应多喝水</title>
<essay>    人一旦进入老年，组织器官代谢能力降低，出现慢性脱水现象，导致一些疾病的出现。如皮肤细胞水分减少，会造成皮下组织和弹性组织的量减少。皮脂腺分泌水分降低，使皮肤变得干燥粗糙，皱纹增多。水分的不足还会使唾液、胆汁、胃液等体液的分泌量减少，发生消化功能障碍，引起便秘等。因此，老年人应该养成每天多喝水的习惯。每天坚持饮水1000～1500毫升，并在每天的清晨和睡前适量饮用温开水。 
    另外，腹泻也可能导致老年人体内严重缺水，所以，除了要服用止泻药物外还应注意补充足够的水分。</essay>
</老年人平时应多喝水>
<老年人的饮食禁忌>
<title>老年人的饮食禁忌</title>
<essay>    人一旦步入老年就会出现消化功能减退、解毒能力下降、血管弹性降低，甚至动脉硬化等情况，所以老年人尤其经受不起暴饮暴食带来的危害。暴饮暴食会破坏老年人的饮食平衡，加重肠胃负担，引起消化不良，还会引发心绞痛或心肌梗死。 
    由于老年人各种组织功能日益减退，消化代谢功能降低，所以在饮食上就应多加注意，在营养上也需要一些特别的补充。首先，对碳水化合物的摄入量加以控制，稍微减少米面的食用量；其次，少食脂肪等对心、肝不利的食物。一般的老年人每天只需摄入100克瘦猪肉和20克植物油就能够满足对脂肪的需求了；再次要注意对蛋白质和维生素的补充，多吃豆类、乳类、鱼类、蛋类和瘦肉类食品。另外还要补充铁质，多吃油菜、西红柿、桃、杏等维生素、纤维素含量高的蔬菜和水果。 
    在炎热的夏季，冷饮、冷食可以帮助我们提高食欲，防暑降温，但老年人不宜多食冷食。因为老年人胃肠黏膜已经发生退行性变化，各种酶及胃酸的分泌量都有所降低，如果经常食用偏冷的食物，就会使胃黏膜血管收缩加剧，进一步降低胃液分泌量，从而导致食欲下降以及消化不良。另外在低温状态下，还会使老年人心脏冠状动脉发生痉挛，导致心肌缺血缺氧，诱发心率不齐和心绞痛。 
    老年人还应该纠正因食欲不好而引起的偏食习惯。中医认为，食有五味，偏食一味则会对身体造成危害，因此饮食应多样化合理搭配，五味调和才能满足人体对多种营养物质的需要，有利身体健康。老年人舌部的味蕾会发生部分萎缩、退化，味觉神经变得比较迟钝，因此很多老年人喜欢吃些味道浓烈的食物，以达到刺激食欲的目的，这其实对患有慢性疾病的老年人很不利。</essay>
</老年人的饮食禁忌>
<多吃鱼有益老年人视力保护>
<title>多吃鱼有益老年人视力保护</title>
<essay>    最新研究表明，吃鱼可预防老人黄斑变性，而此病是老人失明的主要原因。 
    鲑鱼中的阿米加D3脂肪酸有益于保持心脏与脑的健康，为人所共知。《眼科学纪事》杂志证明，吃鱼也可保护眼睛。 
    美国的一项对男性老年人的研究表明，每周吃鱼两次者，黄斑变性的危险减低36%。另一项研究，对2335位澳大利亚男人和女人随访5年，每周吃鱼仅一次者，其黄斑变性下降40%。 
    国外的研究还发现，吸烟者与不吸烟者比较，吸烟对眼睛的危险几乎近两倍。 
    黄斑变性初起时，眼中心部视物模糊，其病情进展的快慢，取决于疾病的类型。6%D8%年龄75岁或以上者的老人则为晚期。 
    研究此问题的专家说：“随着人的寿命的延长，因而与增龄有关的黄斑变性的流行与负担会继续增多。 
    有关专家还指出：如果有人不仅吃阿米加D3脂肪酸，还吃藏存于植物油和烘烤食物中较少的阿米加脂肪酸D6，则获益尤其多。</essay>
</多吃鱼有益老年人视力保护>
<中老年人多吃香油助健康>
<title>中老年人多吃香油助健康</title>
<essay>    当你在商场里对琳琅满目、五花八门的保健品不知所措时，可别忽视了再平常不过的香油。一些营养师认为，芝麻香油对中老年人来说，应该是最好的佐餐味素之一了。  
    首先，香油浓郁的香气，对消化功能已减弱的中老年人来说，不仅可增进食欲，更有利于营养成分的吸收。香油本身的消化吸收率也较高，可达98％。香油大量的油脂，还有很好的润肠通便作用，对便秘有一定的预防作用和疗效。 
    其次，香油对软化血管和保持血管弹性均有较好的效果，其丰富的维生素E，有利于维持细胞膜的完整和功能正常，也可减少体内脂质的积累。 
    第三，香油中的卵磷脂不仅滋润皮肤，而且可以祛斑，尤其可以祛除老年斑。 
    最后，中老年人久用香油，还可以预防脱发和过早出现白发。对于牙龈出现萎缩的中年人，特别是还有抽烟和嗜酒习惯的人来说，久用香油可保护牙龈和口腔。</essay>
</中老年人多吃香油助健康>
<哪些食物有助老年人健体益寿>
<title>哪些食物有助老年人健体益寿</title>
<essay>     一、健体益寿的植物性食品 
    ①茯苓。 
    具有利水渗湿、健脾和中、宁心安神的功效。宫廷食品茯苓饼便是其食用形式之一。 
    ②大枣。 
    具有补脾益胃、养血安神、益气和中的功效。可以增强体力、保护肝脏及抗过敏。 
    ③葡萄。 
    有补气血、宁心神、强筋骨、利小便的功效。其中的活性物质有维生素PP等，具有很强的生物活性。 
    ④核桃。 
    有补肾强腰膝、补肺定喘、润肠通便的功用。可以影响胆固醇在体内的合成、氧化和排泄。 
    ⑤枸杞子。 
    有补肾益精、养肝明目的功效。可以降低血糖，有抗脂肪肝和降血压。有利于防治老年性糖尿病、高血压病、脂肪肝等。 
    ⑥黑大豆。 
    有养血平肝、除热止汗之功效。可降低血糖及胆固醇，并有一定的解毒作用。 
    ⑦菱角。 
    生食时除烦解热、清暑止渴；熟食益气健脾。具有抗癌作用。 
    ⑧猕猴桃。 
    具有清热止渴、通淋之功效，可减轻或阻断致癌物亚硝胺的形成，具有抑癌作用，对胃肠道肿瘤预防效果明显。 
    ⑨胡麻仁。 
    具有润燥滑肠、滋养肝肾之功效，可以降血糖，因含有丰富的维生素E，具有抗衰老及抗癌之功效。 
    ⑩莲子。 
    具有养心安神、益肾固涩、健脾止泻之功效，有一定降压作用和防治某些肿瘤的效果。除以上10种植物性食品之外，还有许多认为有延年益寿功效的植物性食物，如芡实、高梁米、山药、刺五加、龙眼、柏子仁、桑葚等。  二、健体益寿的动物性食物 
    ①蜂皇浆。 
    又叫蜂乳。具有滋补强壮、益肝健脾、止痛解毒之功效，可提高机体抗病能力，降低血糖，促进激素样物质分泌和抗癌作用。 
    ②蜂蜜。 
    具有补中润燥、清热解毒、强志轻身的功效。它有健身壮体、促进组织修复、调整酸碱平衡的作用，还有抗衰老的功能。 
    ③胎盘。 
    有益肾填精、补气养血、延年益寿的作用。 
    ④龟。 
    龟肉，尤其是龟板。有滋阴潜阳、益肾健骨的功效。 
    ⑤鳖。 
    也称甲鱼。具有滋阴潜阳、散结消痞的功效，有一定的抗癌和长寿作用。此外，还有一些延年益寿的动物性食物，如鹿茸、人乳、酸奶、马奶酒、蚂蚁、牡蛎等。这些食物一般均有益肾填精、补养气血的功效，具有强壮机体、降低血糖、调节内分泌、促进细胞再生和抗癌作用。</essay>
</哪些食物有助老年人健体益寿>
</老人饮食>
<老人疾病>
<健忘老人吃些什么有益恢复记忆>
<title>健忘老人吃些什么有益恢复记忆</title>
<essay>    随着年龄的增长，记忆力减退几乎是普遍现象。有些高龄老人记忆严重减退，甚至丧失记忆力而形成健忘症。但如能早期注意饮食调理，即可改善记忆功能、提高反应能力、防止记忆力减退。 
    1.多进食一些含有胆碱的食物。人脑中含有大量乙酰胆碱，记忆力减退的人大脑中乙酰胆碱的含量明显减少，老年人更是如此。补充乙酰胆碱是改善记忆力的有效方法之一。鱼、瘦肉、鸡蛋（特别是蛋黄）等都含有丰富的胆碱。 
    2.补充卵磷酯。卵磷脂能增强脑部活力，延缓脑细胞老化，并且有护肝、降血脂、预防脑中风等作用。蛋黄、豆制品等含有丰富的卵磷脂，不妨适量进食。 
    3.多食碱性和富含维生素的食物。碱性食物对改善大脑功能有一定作用。豆腐、碗豆、油菜、芹菜、莲藕、牛奶、白菜、卷心菜、萝卜、土豆、葡萄等属碱性食物。新鲜蔬菜、水果，如青椒、黄花菜、草莓、金橘、猕猴桃等都含有丰富的维生素。 
    4.补充含镁食品。镁能使核糖核酸进入脑内，而核糖核酸是维护大脑记忆的主要物质。豆类、荞麦、坚果类、麦芽等含有丰富的镁。 
    5.适当进食人参、枸杞、胡桃、桂圆、鳝鱼等补益食品。</essay>
</健忘老人吃些什么有益恢复记忆>
<老年痴呆症患者在饮食上需注意什么>
<title>老年痴呆症患者在饮食上需注意什么</title>
<essay>     (1)适当限制热能摄入。根据病人每天的运动状况，确保摄入热能与消耗的热能平衡，饥饱适中，体重控制在标准体重或接近标准体重范围。  (2)低脂肪饮食。以植物油为主，膳食中脂肪占总热能应在20％以下。  (3)提供充足的蛋白质。蛋白质的摄入以优质蛋白为主，如牛奶、鸡蛋、鱼、瘦肉等。  (4)摄入充足的维生素。注意维生素A、维生素B1、维生素B2、维生素B12、维生素C、维生素E的补充，多吃新鲜蔬菜和水果。  (5)注意微量元素，如铁、硒、锰、碘的补充。  (6)食物烹调在注意色、香、味的基础上，以清淡为主，不吃油炸、烟熏及烧烤过多的食物。  (7)养成少食多餐，适量加餐的习惯，不宜暴饮暴食，不饮烈性酒。</essay>
</老年痴呆症患者在饮食上需注意什么>
<冬季老年人怎样防治肺心病>
<title>冬季老年人怎样防治肺心病</title>
<essay>    进入冬季以后，老年人容易出现咳嗽、多痰、气促、发热等情况，严重的还会出现心慌气喘、口唇发绀甚至昏迷。些常与老人肺部疾病有关。 
    造成该类疾病的原因，有生理因素也有外界的因素。随着年龄的增大，老人胸部及肺组织发生了一系列退行性变化。例如，胸廓舒缩运动减弱，胸式呼吸减少；肺泡缺乏弹性，肺功能降低；呼吸道黏膜上皮纤毛运动受抑制，杯状细胞增生，黏液分泌增多而排痰减少，抵抗外来病原体侵袭的能力下降。加上部分病人吸烟、空气污染等可使老人从慢性支气管炎转变为阻塞性肺气肿，甚至导致肺心病。此外，秋冬季节气温变化大，老人往往适应不了，更容易引起感冒等疾病，诱发肺气肿的发生。 
    对于冬季常见的这种疾病，应以预防为主。如果能在病人开始出现慢性支气管炎症的同时，就采取各种措施，阻断诱因，那么就不会发展为肺气肿甚至肺心病。具体措施是加强体质锻炼，增强抗病能力，保护肺功能，每天早上可作一些运动，如扩胸、深呼吸、腹式呼吸、慢跑等，坚持冷水洗脸，增加耐寒能力，增加肺活量。其次是要彻底戒烟，改善家庭环境，减少空气污染，避免各种不良的刺激。再次是要及时治疗感冒及慢性咳嗽，减少该病的诱因。平时可以肌注疫苗等，增加抗病能力。如发现有发热、咯痰等情况，应尽快选用对呼吸道感染较敏感的抗生素。同时应用解痉、化痰、止咳等药物，加快痰液排出，改善肺部的通气。如有气促、口唇发绀等缺氧症状，则应给予吸氧治疗，送医院及时处理。</essay>
</冬季老年人怎样防治肺心病>
<老年人穿白色内裤有利发现疾病>
<title>老年人穿白色内裤有利发现疾病</title>
<essay>    在日常生活中，一些老年人不注重内衣、内裤的选择，认为上了年纪没必要有那么多讲究。其实恰恰相反，对老年人来说，内裤不仅仅是身体的贴身需要，还是帮助老年人在早期发现疾病的好方法。尤其对老年女性朋友来说，最好穿白色的棉质内裤。 
    妇产科医师告诉记者，穿白色内裤有利于疾病的发现。因为，老年人的生理功能逐渐下降，一些疾病往往不期而至，特别是很多妇科疾病都可以通过白带颜色的变化识别病变。 
    如，宫颈癌患者常表现为水样白带，颜色微黄，有时伴有血性分泌物；滴虫性阴道炎，白带的颜色为灰黄色、灰绿色；霉菌性阴道炎，白带外形呈豆腐渣样。 
    因此，选择内裤尽量不要选择带有颜色或图案的内裤，以便查看白带的颜色，尽早发现疾病，及时就诊。 
    医师特别提醒老年女性，闭经1－2年后要及时检查内裤上的分泌物，注意自己身体的变化，一旦发现身体异常应及时去医院诊治，最好每年做一次阴道宫颈或TCT检查，争取早发现、早治疗。</essay>
</老年人穿白色内裤有利发现疾病>
<老年人怎样防治骨质疏松>
<title>老年人怎样防治骨质疏松</title>
<essay>    人到老年，骨骼的保健是个重要课题。老人骨质疏松，预防重于治疗，重点要防止骨质进一步快速流失，要保护好脆弱的骨质。而维护一副质量完好的骨骼，就要从日常的生活习惯做起。 
    一、多参加体育运动 
    适度的运动有益于肌肉和骨骼的健康，能增进肌肉的张力和弹力，增强骨骼的耐受力，增加骨骼的流血量，使骨骼营养良好，推迟骨骼的老化。老人参加运动要注意掌握好运动量，运动要适量，太多，太少都不适宜；并且要注意安全，运动的时间应该选择在光线充足的时段。其次要选择好运动的场地，应以熟悉的环境为宜，不要选择同时有青年人在进行剧烈活动的场所，以免受到冲撞而造成损害。 
    二、注意合理营养 
    钙是骨骼维持强度所必需的要素，富钙食品有助于钙代谢平衡，利于骨矿物质沉积，充足的蛋白质有助于骨基质形成。 
    老年人饮食中钙量常常不足，这与食量减少，食欲差，消化功能减退等因素有关，因此要注意富钙食品的摄入，如牛奶、鸡蛋既能提供优质蛋白，又含有丰富的钙、磷。其他还有绿色蔬菜、豆类及豆制品、鱼虾、海产植物、贝类等。各种维生素的摄入对防治骨质疏松也很重要。 
    三、防止跌倒 
    老年人的骨骼因为疏松而变得脆弱，但只要保护得好，就像一个玻璃杯那样，不坠地碰撞也不会碎，因而防止跌倒是预防骨质疏松引起骨折的重要措施。 
    四、药物治疗 
    目前已有多种药物应用于骨质疏松症，可在医生的指导下选用。如饮食钙量不足者，可服用钙片补充。目前常用的钙片剂型很多，用药应遵医嘱，病情较重的不能单用钙剂，应配合其他药物治疗。维生素D有利于钙质吸收，也可选用活化维生素D，对老年人有更佳的效果。 
    需要提醒的是，药物治疗只是治疗中的一部分，应该与其他有关骨保健的方法结合起来，选用何种药物应视个人病情而定，不可擅自滥用。 
    五、培养良好习惯 
    吸烟能增加血液酸度使骨质溶解；饮酒过多、过频可导致溶骨的内分泌激素增加，使钙质从尿中丢失，都属禁忌之例。心境乐观、畅达，动作、思想也会敏捷起来，有助神经反应和平衡功能的加强，从而减少骨折的发生。有病痛应及时就医，许多内分泌疾病、骨髓瘤、白血病都可引起骨质疏松。有些药物能促进骨质溶解。如强的松、肝素之类要合理慎用。 
    衰老是自然界不可抗拒的规律，骨组织也不例外，随着年龄的增长会变得疏松起来，但只要我们善于自我保健，就完全可以延缓和减轻骨质疏松的发生。</essay>
</老年人怎样防治骨质疏松>
<中老年人怎样防治胆囊炎>
<title>中老年人怎样防治胆囊炎</title>
<essay>    胆囊炎是一种比较常见的外科急腹症，发病率仅次于急性阑尾炎，一般多发生在中年人。 
    有一些四十岁以上的中年人，由于工作环境、生活方式的变动，往往有不同程度的神经调节和代谢障碍，影响胆囊的正常收缩和舒张，使胆汁排泄不通畅，特别是逐渐发胖的中年人，由于脂肪代谢紊乱，更容易刺激胆囊强烈收缩。如果同时有感染、消化不良，结石形成那就更容易诱发胆囊炎发作了。绝经期前的中年妇女，因为内分泌改变的关系，常常影响胆汁的分泌和调节，所以得胆囊炎的机会要比同年龄的男子更多一些。防治的办法主要有以下几点： 
    1.经常做一些体力活动，使全身代谢活跃起来，特别是脑力劳动和上班老是坐着不动的中年人，更要有意识地多做体力劳动，防止过度的肥胖，因为肥胖是胆囊炎或胆结石的重要诱因。 
    2.讲究饮食卫生，切忌暴饮暴食，适当节制脂肪食物。特别是怀疑有慢性胆囊炎的人更要忌油腻。因为吃带脂肪的食物以后，会反射性的使胆囊收缩，一旦收缩过于强烈便导致胆绞痛的急性发作。 
    3.怀疑有慢性胆囊炎的人，在日常生活中，要避免过多的震动腹部，不要长时间在崎岖不平的路上骑自行车。乘汽车时尽量要坐前排，以减震荡，防止诱发急性发作。 
    4.秋凉以后要注意保暖，尤其是睡觉时要盖好被子，防止腹部受凉，因为肚子受凉以后会刺激迷走神经，使胆囊强烈收缩。 
    5.已经证明有胆结石或者肠寄生虫病的人，要及时治疗，避免引起胆囊发炎。 
    6.如果发作比较频繁，症状比较重，明显影响生活和工作，用利胆药等保守疗法又不见效，就应该考虑用手术治疗。 
    合理的饮食是预防本病的基本措施，饮食控制则为内外科治疗的辅助手段。饮食治疗的目的是要清除促进胆囊炎发病的因素和保持胆汁排泄的通畅。 
    1.减低食物中脂肪含量，饮食中不用肥肉、油炸和含脂肪多的食品，并注意以植物油代替动物油。此外，有些胆囊炎的形成与体内胆固醇过高和代谢障碍有关，因此要少吃含胆固醇多的食品如蛋黄、脑、肝、肾、鱼子和其他内脏。烹制食品时，应以炖、烩、蒸、煮为主。 
    2.进食富含优质蛋白质及糖类的食物，以保证热量的需要，有促进肝糖原的形成和保护肝脏的作用。 
    3.多进液体，以稀释胆汁；增加进餐次数，刺激胆汁分泌和排泄。 
    4.多吃富含维生素Ａ的食物，如西红柿、胡萝卜、玉米、鱼肝油等，以保持胆囊上皮组织的健全，因上皮细胞的脱落，能助长胆石形成。萝卜有利胆作用，能帮助脂肪的消化吸收，宜常吃。 
    5.多饮瓜果汁，如桔汁、梨汁、苹果汁、荸荠汁及藕汁。西瓜汁更有清热利湿作用。 
    6.少吃含纤维素多的食物，避免因肠蠕动而增加疼痛，可吃少渣食品或半流质饮食。 
    7.忌用酒类和刺激性食物或浓烈调味品。烹制菜肴，味道宜清淡，饮食不宜过冷。</essay>
</中老年人怎样防治胆囊炎>
<六则老人尿频食疗方>
<title>六则老人尿频食疗方</title>
<essay>    尿频，是老年人的常见病之一。生理功能退化是老人尿频的一种因素，同时，某些泌尿系统的疾病也可引起尿频。在日常生活中，可采用以下6种　简易可行的食疗方。 
    １．用猪肝、黑大豆各30克，糯米15克，洗净，猪肝切成极薄片，加清水适量，共煮成粥，作为晚餐食用，连服7~10天。 
    ２．核桃仁150克开水浸泡，去皮，切碎。大米50克洗净，红枣50克洗净，蒸熟去皮核。三者用水浸泡磨成细浆，过滤去渣。锅内放清水500毫升，置火上，把细浆倒入锅内，烧开后加入白糖250克，煮熟，成核桃酪食用。 
    ３．小茴香适量加盐炒后，研成细粉，将糯米蒸熟后醮茴香粉吃，每日一次，5~7天见效。 
    ４．熟猪肚250克，切块。枸杞子、党参、山枣各20克洗净，桂圆20克，干荔枝10克去壳。将以上原料装入小盆，放白胡椒3克、精盐1克、熟猪油10克、冰糖30克，蒸半小时后加鸡精汤500毫升，蒸到熟烂食用。 
    ５．用鲜韭菜60克洗净切段，粳米煮粥，粥煮好后放入韭菜、熟油、精盐，同煮到米化、汤稠服用，每日2~3次。 
    ６．鸡肠250克，泽泻6克，加水适量，用文火煮成汤服食。</essay>
</六则老人尿频食疗方>
<老年人补钙能够防治高血压>
<title>老年人补钙能够防治高血压</title>
<essay>    营养专家的研究证明，低钙饮食有促使血压升高的作用，能促使高血压的形成，而高钙饮食对防治血压增高具有一定的对抗作用。 
     
    统计资料显示，每天饮食中钙摄入量低于300毫克的人群，患高血压病的危险性为11%D14%，而每天饮食钙摄入超过1500毫克的人群，患高血压病的危险性为3%D4%。高血压患者经过利尿剂、可乐宁等药物治疗，血压控制仍不理想，而改用每日口服钙盐1000毫克，两周后血压下降至正常，且长时间稳定在正常范围内。可见，中老年人适当地补充钙剂，不仅能预防骨质疏松的发生，还有稳定血压的作用。</essay>
</老年人补钙能够防治高血压>
<中老年人怎样预防缺钙>
<title>中老年人怎样预防缺钙</title>
<essay>    中老年人随着年龄的增长，体力活动逐渐减少，吸收钙的能力也随之降低，如果膳食中钙供给不足容易造成骨质疏松。一般老年人都有不同程度的骨质疏松。轻度的骨质疏松，没有明显的自觉症状不易察觉，严重者则出现腰背酸痛，身体活动受限、驼背、甚至发生自发性骨折。 
    正常的中老年人每日大约需要钙1000毫克。奶和奶制品是膳食中钙的最好来源，这不仅因为奶中钙的含量高，而且钙、磷比例适宜，还含有可观的矿物质、乳糖及强化到奶中的维生素D，有利于钙的吸收。奶类是中老年人最理想的食品。除此之外，虾皮、河蚌、蛋黄、酥鱼、骨粉、海带、芝麻酱、各种深绿色叶菜类蔬菜、大豆及豆制品含钙也很丰富。所以，中老年人为预防缺钙应保证膳食中钙质供给充足，只要注意摄入一定量的牛奶、豆类及含钙丰富的食品，并能经常晒晒太阳就基本上能满足身体的需要。如果不饮奶类，膳食中钙的供给可能不足，则需补充钙制剂。</essay>
</中老年人怎样预防缺钙>
<老年人如何预防中风病>
<title>老年人如何预防中风病</title>
<essay>    
    中风是老年人的多发病，主要是由于急性脑血液循环障碍造成的。一般发病急骤，主要表现为半身不遂、口眼歪斜或言语不利、神志改变等。中风不仅发病率和病死率高，而且致残率和复发率也高。幸存者有一半将留有后遗症。 
    中风病主要是由高血压、动脉硬化、心脏病等病症诱发。高血压是诱发中风的最主要因素。高血压可以导致脑动脉硬化，动脉内膜损伤，小动脉变性，使血管易于破裂出血或闭塞。冠心病、大动脉硬化也可以引起脑血管闭塞的病症。由于中风多发病急，病前典型症状不明显，因而被人们认为无法预防。其实，它还是可以提早预防控制的。 
    那么怎样预防中风病呢？ 
    一、早期发现高血压，并有效地控制高血压，这是预防中风的一个中心环节。老年人应定期进行血压、心电图、血脂、血糖的检查，如果发现异常，就应治疗。 
    二、如果有以下的自觉症状时，应及时到医院进行全面检查，例如出现发作性或持续性头痛、头晕、心慌、失眠、短暂的发作性眩晕等。这些轻微症状切勿掉以轻心，很可能是脑动脉硬化、脑中风的早期表现，应提高警惕。 
    三、医学研究证实，缺镁可以导致老年人发生脑血栓。镁是人体不可缺少的微量元素。人体长时期缺镁，诱发脑血栓形成的机制是：①镁是钙离子拮抗剂，能延迟血小板聚集，起抗凝作用，缺镁时这种作用减弱，就易形成脑血栓。②缺镁时血液中的血管收缩物质的作用增强，导致脑血管痉挛，容易诱发脑缺血或脑血栓。为了预防缺镁，医学家们建议，老年人应注意镁的摄入，宜多吃些富含镁的食物，如腰果、杏仁、豆类、海味等。 
    四、饮食以不偏食为原则。荤素皆吃，炒菜以素油为优，因其含有大量不饱和脂肪酸和维生素E，有抗脂质氧化保护细胞膜的作用。食盐每日控制在10克以下。多食蔬菜和豆类，多饮茶，每餐饭不可吃的过饱。 
    医学研究证实，每天多吃些含钾较多的食物，可以预防中风。他们对50～79岁的800多人进行了监测，发现吃富含钾的食物的人，死于中风的可能性要降低3～5倍多。有的专家强调指出，香蕉中含有丰富的钾，钾对人体是一种重要元素。每天坚持吃1只香蕉，就能有预防中风的效果。 五、合理的运动。老年人要注意不间断的体力活动和锻炼，如散步、慢跑、打太极拳、作保健体操、钓鱼、练书法、下棋、练绘画等，对预防中风都非常有益。</essay>
</老年人如何预防中风病>
</老人疾病>
<老人用药>
<治疗老年痴呆症的常用中药>
<title>治疗老年痴呆症的常用中药</title>
<essay>    一、人参 
    人参有良好的抗衰老、抗疲劳、提高人体的免疫力、调节神经系统和兴奋造血系统功能等作用。改善中老年人的微循环，提高记忆、学习能力。常用于治疗各种类型的老年痴呆，尤其适用于心脾气血两虚症，或兼肺气亏虚、神疲乏力、虚咳喘促、自汗暴脱等症。发热感冒、咳嗽痰多、心肝火旺、湿热蕴阻、食滞不化者慎用。 
    二、枸杞子 
    药理研究表明枸杞子有降血糖、降血脂、降胆固醇、提高人体免疫功能的作用。常用于治疗老年痴呆肝肾亏虚症， 兼治虚劳咳嗽、心烦消渴等症。 
    三、肉苁蓉 
    适宜治疗各种老年痴呆，及肝肾亏虚偏于阳虚，兼有腰膝酸冷、头昏耳鸣、肠燥便秘等症的病人。阴虚火旺、实热便秘、大便溏泄、痰湿积者忌用。 
    四、石菖蒲 
    改善记忆能力、扩张血管、降压等作用。常用于治疗老年痴呆病，对痰浊阻闭脑络症尤其适宜。 
    五、麦门冬 
    麦门冬是有效的滋养强壮剂，可清肺养阴、益胃生津、除烦宁心、益智补虚。常用于治疗老年痴呆病，兼治舌干口渴，心神不安，燥咳痰黏，肠燥便秘，记忆下降等症。便溏者不宜。 
    六、茯苓 
    具有抗氧化，防衰老，增加免疫力，提高大脑细胞活性的作用。茯苓有较强的利尿作用，可治疗肾炎、心衰水肿。另外还有镇静作用，对神经衰弱有效。 
    七、远志 
    适宜治疗老年痴呆、痰浊阻窍症。 
    八、黄芪 
    有免疫增强和免疫调节作用。可扩张血管，抑制血小板聚集，降低血液黏度，改善血液循环和脑的灌流量。黄芪中含有锌等微量元素，对防治老年痴呆有一定作用。 
    九、黄精 
    补脾益气，滋肾填精，养心安神等功效。常用于治疗老年痴呆心脾两虚，肝肾不足，筋骨软弱，食少口干等症。还有提高超氧化物歧化酶（SOD）、抗氧化、防治动脉硬化、预防心脑血管疾病作用等。 
    十、冬虫夏草 
    具有补肾益肺、益气养脑等功效。尤其适用于老年痴呆病，肝肾亏虚兼有肺虚久咳久喘，体虚不复，畏寒自汗，痨嗽咯血等症。也可提高人体的免疫力和预防血管硬化。</essay>
</治疗老年痴呆症的常用中药>
<儿童眼药水老人不能用>
<title>儿童眼药水老人不能用</title>
<essay>    有一天，王大妈来到药店：“李药师，你看看，你们这里有这种眼药水卖吗？”李药师看了看王大妈手里的眼药瓶后说：“有呀，这是专门用来防治儿童近视、缓解眼疲劳的复方托吡卡胺眼药水。您是买给孙子用的吧？”王大妈笑着说：“听我孙子说，这种眼药水他用后很养眼，缓解眼疲劳很有效，这一定是眼营养药了。最近晚上我看电视时间稍长一会，也常感到眼疲劳，所以，我也来买一瓶自己用。” 
    王大妈的话把李药师惊得瞪大了眼睛：“什么？您是买给自己用？王大妈，这眼药您是绝对不能用的！”“我为什么不能用？我孙子是眼疲劳，我也是眼疲劳呀！”看来李药师必须得给王大妈讲出个道道来。 
    李药师说：“儿童所用的所谓抗眼疲劳药物，是一类防治青少年假性近视的散瞳药物，老年人应当禁用。因为这类眼药水多数为短效睫状肌麻痹剂，主要成分是托吡卡胺，它能解除睫状肌痉挛，散大瞳孔，从而使远物清晰地成像于视网膜上，可暂时性松弛近视眼患者痉挛收缩的睫状肌，改善患者的症状。老年人，特别是像王大妈您这样患有青光眼病的老年人，如果误滴了这类眼药水，会导致急性眼压增高，甚至发生急性闭角型青光眼。因为瞳孔散大后，虹膜便退向周边，可堵塞房水的入口，导致压力升高。” 
    尽管比较深奥的药理知识王大妈没全听懂，但结论还是明白了：“你是说我用后可能诱发或加重青光眼病？” 
    “对。老人误滴这类眼药水，一般一小时后开始出现视物不清，眼睛发胀，躺下休息后症状不仅不会缓解，反而加重，接着会出现剧烈眼痛、畏光、流泪、头痛、恶心、呕吐等症状。”李药师进一步解释说。 
    “李药师呀，多亏你及时给了我提醒，不然后果真是不堪设想。现在的孩子近视多，不少人家中存有儿童抗疲劳眼药水，老人一旦误用，岂不大事不妙？” 
    “老人一旦误用这类儿童用眼药水；家里如有抗青光眼的噻吗心胺等眼药水，可以及时滴用以对抗，也可以适当服用降眼压的药物醋氮酞胺（乙酰唑胺），然后及时去医院请医生治疗。” 
    最后李药师又请王大妈告诉常和他在一起闲聊的老哥和老姐们：“近年来各地不断发生老人误用儿童缓解眼疲劳的眼药水，结果诱发急性青光眼的事件。不少老人误认为，孩子用了能缓解眼疲劳，一定是眼营养药，自己点一点也能缓解眼疲劳，有利于眼病的治疗或提高视力。这就大错特错了！老人千万不能认为误滴了两滴儿童用眼药水没什么大不了的，如果误用后不及时采取治疗措施，有导致失明的危险，到时后悔不及！”</essay>
</儿童眼药水老人不能用>
<失眠老人怎样正确选择安眠药>
<title>失眠老人怎样正确选择安眠药</title>
<essay>    老人失睡时，最好不要急于用药催眠，应首先找出来失眠的原因，并设法消除这些原因。其中最常见原因： 
    1．躯体因素，这是因各种疾病的不良刺激引起的失眠，须针对病因给予治疗。 
    2．环境因素，如睡眠环境及睡眠习惯的改变。 
    3．心理因素，情绪变化，精神过度紧张等。 
    4．睡眠节奏和时间的改变。 
    为了避免失眠，晚饭后不要饮浓茶或吸烟，睡前不宜过度饮水，晚餐不宜过饱，睡前要避免精神紧张和剧烈运动。每天固定入睡时间，睡前一个小时适当运动，然后用温水泡脚有利于睡眠。如果发现已过了半个小时仍未入睡，干脆坐起来，按摩一下双耳，脚底。 
    老年人失眠，不可采用鲁米那（苯巴妥钠）及阿米妥等药物。因为这些药物能造成头昏脑胀、步态不稳、容易跌跤,还可产生类似动脉硬化性痴呆及智力障碍，尤其是肺性脑病的患者禁用。如果要用速可眠，一定要先从小剂量开始使用，半夜里起夜时一定要小心跌跤。相对来说，安定类药物要安全的多，可选用安定、硝基安定、舒乐安定，品种现在也很多，应从小剂量开始使用，一段时间后更换一种，以减缓耐药性的产生。除此以外，一些中成药也有一定效果，可酌情选用。 
    另外，对睡眠不深，彻夜多梦和易醒者应选用长时间作用的催眠药，如安定、眠而通、水合氯醛等，对睡眠尚好但入睡困难的患者，则可选用发挥作用快的催眠药，如速可眠、安眠酮等。</essay>
</失眠老人怎样正确选择安眠药>
<抗衰老药物极其正确使用>
<title>抗衰老药物有哪些？如何正确使用</title>
<essay>    抗衰老药物也称长寿药物，是指一些能延缓衰老，促进身体健康，在遗传因素决定的寿限内，保持较好智力和体力的药物。抗衰老药物可以分为传统中药和现代药物两大类。 
    在中药里边常见以下几种： 
    (1) 延长细胞生长期，例如黄芪可以使试管内培养的细胞，生长旺盛，寿命延长一倍左右；  （2）调节神经系统功能，如人参、刺五加等； 
    （3）改善内分泌功能，如蜂王浆、何首乌、人参、三七等，它们能增强肾上腺皮质和性腺功能； 
    （4）改善蛋白质和核酸的代谢，如灵芝、黄芪、人参、刺五加等； 
    （5）全身强壮作用，如鹿茸、花粉、何首乌等； 
    （6）调节免疫功能，如党参、黄芪、人参等； 
    （7）将上述药物复方制剂，有改善全身功能的作用。 
    在现代药物里边，常见以下几种： 
    （1）改善脑血液循环，促进脑细胞代谢，如脑益嗪、脑复康、西比灵等； 
    （2）抗氧化剂药物，如维生素E、超氧化物歧化酶、氯酯醒等； 
    （3）提高免疫功能，增强防病能力，如各种球蛋白制剂、维生素E和C、胸腺素等； 
    （4）膜稳定剂，如维生素E、氯酯醒等； 
    （5）几种西药或中西药组合配制成的成药，如多种维生素加多种微量元素（施尔康、金维他）、或加人参、黄芪、灵芝、田七等中药。 
    中老年人适当的服用一些抗衰老药物，能够增强体质，预防疾病，对于延长寿命是有益处的。然而不能单纯依赖药物，还应重视运动锻炼、饮食调理和精神卫生等综合抗老措施。 
    值得注意的是，在应用抗衰老药物时，要避免“多多益善”和超量服用。中老年人服用抗衰老补益药，应从小剂量开始，要选用适合中老年人体质的药物，合理用药，达到“丝丝入扣”，才能收到预期的药效。如果盲目的滥用，就会产生相反的结果。例如长期大剂量的服用人参，可以产生烦躁不安、血压升高、水肿、失眠等副作用。龟龄集对肾阳虚者很适宜，但五心烦热阴虚的中老年人服用以后，可能引起鼻流血、痔出血等反应。 
    又如，服用维生素E，剂量不宜过大，过大可以影响内分泌功能和凝血机制，产生疲乏、血栓性静脉炎等症状。说起来，我国历史上为了“长生不老”而滥用药物、伤身损寿的教训还是很多的。所以中老年人在用药时，应持审慎态度，最好还是到医院请教医生，听从医嘱。</essay>
</抗衰老药物极其正确使用>
<老年人维生素A摄入过多有损健康>
<title>老年人维生素A摄入过多有损健康</title>
<essay>    美国科研人员发现，60岁以上的老年人对维生素A的摄入量有限，但服用大量的维生素A则会使肝脏受到损害，还会导致其他一些疾病。 
    科研人员曾对562名60岁以上的老年人进行了测试，结果一半以上的老年人服用过量的维生素A。在一些长期服用过量维生素A的老年人的血液中，发现了引起高血压的物质――维生素A醛酯。在血液中游离的维生素A醛酯，是一种有害物质，随血液循环能损害肝脏和肾脏，导致骨关节处疼痛以及一些皮肤病，还会引起严重的头痛。 
    由此，科研人员提出，60岁以上的老年人不宜服用大量的维生素A。西方国家的一些医生，曾主张服用大量维生素来延长细胞寿命，结果以失败告终。研究表明，老年人常服一些维生素是必要的，但不宜过量，不能天天服用。而补充维生素的最好办法是多吃一些水果和蔬菜。</essay>
</老年人维生素A摄入过多有损健康>
<老年人如何正确补铁>
<title>老年人如何正确补铁</title>
<essay>     临床资料表明，机体在正常情况下很少丧失铁，一般从食物中补充就够了，但由于老年人胃粘膜腺体趋于萎缩，往往引起萎缩性胃炎，导致胃酸、胃蛋白酶等分泌减少，从而使铁的吸收减少。肠液减少，以及胆汁、胰液分泌减少，也影响铁的吸收，因而引起一系列症状，如疲倦，消化、循环、神经系统功能紊乱。因此，老年人要注意铁的摄入。  含铁丰富的食物有动物的肝、血，其次是各种肉类。此外，颜色为黑色、红色或紫色的植物性食品含铁量也较高．如海带、紫菜、黑木耳等。大部分蔬菜和水果的含铁量不高，并且生物利用率较低。老年人补铁时首先应注意不要过量，其次要注意食物中某些成分对铁的吸收有一定影响。动物中的铁与血红蛋白和肌红蛋白结合，不受植酸和磷酸影响，吸收率较高；植物中的铁以三价铁与蛋白质、氨基酸和有机酸结合成络合物，存在于植物中，较难吸收，需要还原为二价铁后才能被吸收；进食谷类和豆类为主的食品时为增加铁的吸收率，应增加适量维生素C和肉类；饮浓茶和咖啡则会降低铁的吸收。</essay>
</老年人如何正确补铁>
</老人用药>
<老人护理>
<老年人骨折后的家庭护理方法>
<title>老年人骨折后的家庭护理方法</title>
<essay>    在日常生活中，受骨折困扰的老年人较为多见，正确的家庭护理对老人的康复非常重要： 
    一、继续牵引 
    保持平卧体位，抬高患者脚尖朝上，足跟悬空，由骨科医生负责牵引，以保证牵引合理、到位。 
    二、预防褥疮 
    长期卧床使局部组织受压，血液循环障碍，容易发生褥疮。牵引期间，要每两小时帮助更换体位一次，夜间亦要每3―4小时更换体位一次。同时用50%酒精对受压部位进行按摩，改善局部血液循环，以预防褥疮发生。 
    三、预防坠积性肺炎 
    长期卧床肺活量减小，容易使支气管分泌物坠积于肺底，若合并感染则将引起坠积性肺炎。因此，在帮助老人翻身时，同时还要帮助捶背，并鼓励老人作深呼吸增加肺活量，便于痰液排出，保持呼吸道通畅，防止肺炎发生。 
    此外，老人卧室要保持空气新鲜，定时通风换气，也有利于呼吸道清洁。 
    四、预防便秘 
    病人一定要注意饮食调节，多吃新鲜蔬菜及含纤维素多的食物，保持每1―2天排便一次，如果3―4天未解大便，可给予缓泻药如润肠丸等，如果有便秘习惯者，要进行日常生活调治，每日清晨空腹喝一小杯淡盐水，每日睡前喝一杯蜂蜜麻油水，这样坚持下去，可使便秘得以逐渐消失，保持大便通畅。 
    五、预防泌尿道感染 
    老年骨折病人因卧床大小便需要别人照顾，害怕麻烦别人而不敢多喝水，结果很容易引起泌尿系感染，特别是女性病人感染率高。所以，家人要鼓励病人多喝水，每日应摄入2000毫升以上水分，增加排尿量，清洁尿道，预防感染。 
    六、预防关节挛缩 
    卧床期间要保持适当的床上运动锻炼，预防肢体废用性萎缩及关节挛缩。此外，要注意保持各关节功能位置，特别是患肢应始终处在功能状态下，这样方不至于骨折愈后站立不起来。 
    七、预防抑郁症 
    骨折后老人生活不能完全自理，需要别人照顾，容易因长期卧床而情绪低落，产生抑郁。因此，家人要关怀和照顾好病人尤其是子女要体贴老人，如果老人能保持较好的心理状态，精神上愉快与平稳，通过心理―生理反应，将可以极大地促进骨折愈合，缩短卧床时间，早日康复。</essay>
</老年人骨折后的家庭护理方法>
<老年人如何保护自己的牙齿>
<title>老年人如何保护自己的牙齿</title>
<essay>    老年人保护好自己的牙齿，使牙齿很好地咀嚼，有助于消化食物，减轻胃肠道负担，这对老年人的身心健康具有重要意义。 
    老年人保护牙齿，可采取以下措施： 
    一、老年人如果牙面磨耗，遇冷，热刺激产生疼痛 ，有条件的可到医院治疗，为巩固治疗效果，可使脱敏牙膏或防酸牙膏。没有医疗条件时可以使用生大蒜，生核桃皮，生茶叶等防治牙本千周过敏。具体方法是：将生大蒜，生核桃皮和生茶叶中的任何一种放在过敏区反复咀嚼，使其汁液作用于过敏区，起到脱敏效果。为了巩固疗效，在治疗期间，不要咀嚼油炸和比较坚硬的食物。 
     
    二、为防止牙龈萎缩，减轻牙龈萎缩的程度，可采用牙龈按摩方法，以促进牙龈的血液循环。 
     
    三、采用垂直刷牙方法，以防止食物嵌塞，避免牙龈损伤。 
     
    四、避免骨性食物或砂子硌牙引起牙折。</essay>
</老年人如何保护自己的牙齿>
<老年人如何应对失眠>
<title>失眠，老年人如何应对</title>
<essay>    老年人怕失眠，担心一眠不醒；遇到失眠，往往又十分紧张，反过来又会影响睡眠，睡着了也会整夜恶梦，如此形成恶性循环。 
    老年人失眠原因 
    老年人失眠由多种原因引起，首先要分析一下失眠的原因。年龄大了，睡眠需要的时间少，常常由于无聊而早早睡觉，清早醒来又想东思西，使得难于再度入眠，白天又没有很多需要干的事情，所以往往睡得过多，夜里所需睡眠时间就缩短了。对于这种情况，主要的是给予生活指导，说明老年人睡眠的特点，要使老年人保持有规律的生活，白天干些力所能及的家务和康体活动，如旅行、下棋、画画、看书、看电视等，保持一定程度的神经紧张度，吃过晚饭，也不要睡得太早，要了解到过多的休息和睡眠对于老年人的心身健康都不利，相反会加速衰老的进程。现代科学研究认为，即使已经发生了老年性痴呆疾病，也主张调动他的残留功能进行锻炼。 
    失眠还可以发生在有抑郁性疾病或躯体疾病的情况下，老年经常与多病相伴，都会影响到老年人的心理功能，躯体内感不适如心悸、胸闷、胃肠不适、排尿困难等都会影响到人的情绪，也会影响睡眠。老年人常有情绪抑郁、焦虑及疑病症状，如心境不快，多思多虑，好回忆往事，担忧自已今后的生活和健康。对于身体上的一些感觉也特别敏感，胃口不好想到可能得了肝炎；胃里不舒服就担心得胃癌，等等。总之，对于一般人来说并不显得很重要的躯体不适，对于老年人却可能成了疾病的包袱，大便不通就不敢进食，怕「只进不出」会塞死，这些表现称为疑病症状，上面各种症状表现都可以出现在老年期抑郁症时。这是一种在老年期并不少见的精神疾病，严重时还会有自杀行为。失眠常是这种疾病的早期和发病期的症状之一。遇到这种情况，我们千万不能简单从事，有身体疾病的找医生去医治，如果是属于上面所说的抑郁症，那么就应该及时找精神科医生诊断，不要随便使用安眠药，否则会误事的。 
    服安眠药老年人需小心 
    对一般性失眠如何使用安眠药的问题，这里并不准备介绍用些什么药，主要是谈谈使用时应注意的一些问题。老年人胃肠对药物的吸收较慢，吸收后在体内的代谢过程也进行得较慢，容易在身体内积累。以最常用的安定之类药物来说，据研究发现，如硝基安定一般的半衰期（指药物在身体内的浓度从最高值下降一半所需的时间）为24小时，老人其半衰期更长；肾脏的排出功能随看年龄增大而减弱。从以上老年人生理变化的特点来看，服用安眠药后出现作用较迟，维持的时间较长，加上老年人对于药物的敏感性较高，所以用与青年人同样的药量，在老年人会出现很大的反应，这一特点在应用其它类药物时固然存在，在用治疗精神病的药和安眠药时更加突出，所以药量上就应该用得少些，特别在开始时，一般应相当于青年人的1/3或1/2。不要连着用，因为大多数的安眠药容易成瘾，老年人更是如此。还有一点要注意的，老年人记性不好，听觉又差，眼睛又花，服什么药，什么时候用药要听得很清楚，最好别人代为照顾，这样不会吃错药或者多吃药，这些对老年人来说都是很危险的。 
    归纳起来说，老年人失眠，首先不要紧张，其次要查明原因，不要滥用安眠药，要取得医生的指导，即使要用安眠药，也只能临时性的服，不要每天服，否则的话，突然一停，还会出现所谓反跳性失眠，就是说可能出现比原来的失眠更严重的现象。最后要记住老年人生理上的特点，药物种类和药量要选择得适当，随便增加药量是危险的。保持生活规律性，一般来说比服用安眠药更为有效。其他如太极拳、气功等都对睡眠有一定帮助，在身体情况允许的条件下，最好配合起来进行。</essay>
</老年人如何应对失眠>
<老年人怎样进行脾胃保养>
<title>老年人怎样进行脾胃保养</title>
<essay>    人到老年，脾胃功能日渐衰退。中医学认为，胃、脾是脏腑气化升降的枢纽，气血生化之源。“动为纲，素为常，酒少量，莫愁肠。”是保养脾胃的四大要诀。 
    “动为纲”：指适当的运动可促进消化，增进食欲，使气血化源充足，精、气、神旺盛，脏腑功能不衰。老年人要根据各自的实际情况选择合适的运动锻炼方式和运动量。 
    “素为常”：少吃油腻，多吃蔬菜。日常饮食应以淡食为主，以便清理肠胃。进食温凉适当，热伤粘膜，寒伤脾胃。 
    “酒少量”：不要嗜酒无度以损伤脾胃。 
    “莫愁肠”：中医认为：思虑过度，易伤脾胃。久之气血生化不足，使神疲乏力，心悸气短，健忘失眠，形体消瘦，导致神经衰弱、胃肠神经官能症、溃疡病等。所以，必须注意性格、情操及道德的修养，做到心胸豁达，待人和善。遇事不要斤斤计较、冥思苦想，更不要对身外之物多费心思。</essay>
</老年人怎样进行脾胃保养>
<更年期女性如何保护外阴>
<title>更年期女性如何保护外阴</title>
<essay>    一、保持外阴部清洁，避免一切刺激性因素对外阴部的刺激。天热汗多和月经期要勤洗，平时可隔几天洗一次。忌用肥皂等有刺激性的药液清洗，只宜用温开水清洗。 
    二、内衣裤应宽松、舒适、吸水性强，以棉织品为佳，忌穿紧裆的不透气的纤维织物。 
    三、月经期要勤换消毒卫生巾，忌用刺激性大且又闷热不透气的橡皮或塑料卫生带。 
    四、出现会阴部瘙痒、阴道炎、宫颈炎、糖尿病等疾病时应积极治疗，切忌搔抓。 
    五、一旦发现外阴白色病变，千万不可讳疾忌医，而要遵医嘱进行治疗，以防病情越拖越重，给治疗和预后带来麻烦。</essay>
</更年期女性如何保护外阴>
<老年人保健牙齿需克服哪些误区>
<title>老年人保健牙齿需克服哪些误区</title>
<essay>    牙科专家经临床就诊经验，提醒老年朋友，要科学地保护牙齿，切莫陷入牙齿保健误区。 
    误区一：老人牙齿松动脱落是自然现象，防也无用，治也无益。 
    大多数老年人的牙齿松动脱落是因牙周病、根面龋、骨质疏松等疾病引起的，只要这些病得到预防和治疗，就会延后脱落的年限。 
    误区二：人牙越磨越结实，啃点硬东西没关系。 
    过度磨损就会被破坏掉牙外层包的珐琅质。牙齿磨损严重，会造成牙齿向前移位或脸形改变，并引起耳旁的颞颚关节因长期不当咬合而引发疼痛。所以老人的牙齿应特别避免磨损。 
    误区三：只漱口不刷牙，这是祖宗传下来的。 
    不少高龄老人至今没有刷牙习惯，尤其农村的老人更多见。其实正确的刷牙既有牙刷的机械刷洗作用，又有牙膏的化学去污和消毒杀菌作用。可有效地防止菌斑和牙石的形成。 
    误区四：只要坚持刷牙，就没必要洗牙了。 
    刷牙并不能完全代替洗牙，饮食可在牙面上留下痕迹，经细菌作用形成牙斑，单靠每天早晚刷牙是难以清除干净的。 
    误区五：掉一两颗牙，不必急着补，等掉净了换全口假牙。 
    有些人认为，年纪大了，缺几颗牙是正常的事。缺了牙又不想镶假牙，怕麻烦花钱多，缺就让它空缺吧。这样下去害处很多，它会明显降低咀嚼能力，影响消化和营养吸收，加快邻牙松动脱落。镶上假牙可助你消除缺陷、恢复牙齿功能，并稳定邻近的牙齿。 
    误区六：老人抽烟、喝茶沉积的黄牙黑牙无法变白。 
    目前的牙齿美容已经达到相当的水平，吸烟、喝茶、喝咖啡等形成着色性污垢是牙表面变色，容易除掉，即使四环素牙等牙体变色也有办法将其改变。同时，牙齿美白不仅仅是为了美容，也是牙齿保健和牙病防治的重要措施。 
    误区七：大医院钱多废时，小诊所省钱省事。 
    的确，大医院、小诊所间，同样的名目价格确实不一样。但他们在诊疗技术、操作水平和材料质量方面也有很大差别。小诊所10来分钟洗牙，只能清除了看得见的牙垢，而留下了致病作用最强的深层牙垢，5分钟牙齿美白其实是用盐酸、硫酸钠等药液，见效虽然快，但却腐蚀牙体钙质，对牙齿硬组织伤害很大。因此，千万不要贪图便宜，遭致不良后果。</essay>
</老年人保健牙齿需克服哪些误区>
<老年人保持身心健康10招>
<title>老年人保持身心健康10招</title>
<essay>    一、返老还童法 
    保持童心，交童年友，看儿童节目，看童话书，经常回忆童年趣事，仿佛又回到童稚时代。 
    二、精神胜利法 
    始终保持旺盛的精力，满怀信心地生活。在生活或工作中，即使遇到一些挫折或失败，就当是交了点学费，不要服输。 
    三、追踪想像法 
    读书，看电影、电视，或听人讲话，要专心致志，并随之古今中外、海阔天空、浮想联翩地追踪想像。 
    四、永不满足法 
    对于知识的获取永不满足，要从各个方面学习新的知识，获取新的信息，以充实自己的生活。 
    五、扩大交际法 
    要走出家门，广交朋友，并力所能及地多为他人办好事，不要总把自己关在家里。 
    六、巧思创新法 
    不要因循守旧。比如自己搞编织，或自己下厨做饭，可多想点新的花样，以丰富自己的生活。 
    七、平心静气法 
    要学会“制怒”，遇到不愉快、生气的事，不要发脾气或盲目行事，应静下心来三思而后行。 
    八、小事糊涂法 
    “退后一步天地宽”。不要事事过于认真，对非原则性的小事不要过分坚持。这样不但少惹是非，也能减少自己的烦恼。 
    九、积极实践法 
    要努力把自己变成实践者，不要只说空话做旁观者。要做主人，莫做客人。 
    十、众采博集法 
    保持广泛的兴趣，不要闲着，常动手动脑。</essay>
</老年人保持身心健康10招>
<卧床老人的护理常识>
<title>卧床老人的护理常识</title>
<essay>    （一）怎样为卧床老人整理床铺 
     1．关好门窗，移开床旁桌、椅。如病情许可，放平床头，便于彻底清扫。 
     2．协助老人翻身至对侧，松开近侧床单，用床刷从床头至床尾扫净床单上的渣屑，应注意将枕下及老人身下各层彻底扫净，然后将床单拉平铺好，协助老人翻身卧于扫净之一侧。转至对侧以上法逐层清扫，并拉平床单铺好。 
     3．整理被盖，将棉被拉平，为老人盖好。 
     4．取下枕头揉松，放于老人头下。 
     （二）怎样为卧床老人更换床单 
     1、酌情关好门窗，移开床旁桌、椅。 
     2、放平老人，帮助老人侧卧在床之-边，背向护理人．枕头与老人一起移向对侧。 
     3、将脏污床单卷起．塞入老人身下，扫净垫褥上的渣屑。 
     4、将清洁床单铺在床的一边(正面在内)，迭缝中线与床中线对齐，将上半幅卷起塞在老人身下，靠近侧的半幅自床头、床尾、中间、先后履平拉紧塞入床垫下，帮助老人侧卧于清洁床单上，面向护理人，转至对侧，将脏污床单自床头至床尾边卷边拉出，然后将清洁床单拉平，同上法铺好，帮助老人取仰卧位。 
     5、盖好棉被，拉平，使老人舒适平卧。 
     6、一手挟住老人的头颈部，另一手速将枕头取出，更换枕套，给老人枕好。 
     （三） 怎样扶助卧床老人向床头移动 
     1、放平靠背架，取下枕头放于椅上，使老人仰卧，屈起双膝； 
     2、护理人一臂伸入老人肩下，一臂托住老人的臀部，在抬起老人的同时，嘱老人用双手握住床头栏杆，并指导老人用双足抵住床面挺身上移。放回枕头，再支起靠背架，使老人卧位舒适。 
     （四）怎样扶助卧床老人翻身 
     1、仰卧老人要向一侧翻身时，先使老人两手放于腹部，两腿屈膝，护理人一前臂伸入老人腰部，另一臂伸入其股下，用臂的力量，将老人迅速抬起，移近床缘，同时转向对侧。 
     2、抬起老人头肩部，并转向对侧，在老人的背部放置软枕，以维持体位，胸前放一软枕，支持前臂，使老人舒适。 
     3、将老人上腿弯向前方，下腿微屈，两膝之间，垫以软枕，防止两腿之间相互受压及摩擦。 
     （五）卧床老人的口腔护理 
     正常人口腔内有多种微生物寄生。口腔的温度、湿度和食物的残渣，都适宜微生物生长繁殖，在正常情况下，身体具有一定的抵抗力，由于唾液中溶菌酶的杀菌作用，刷牙、漱口、饮水及进食等机械作用，对细菌起到一定的清除作用，故很少发病。老年人机体抵抗力减弱，唾液腺分泌减少，溶菌酶杀菌作用降低，为口腔内细菌的大量增殖造成了有利条件。此时细菌增多，分解糖类、发酵、产酸作用增强，若不注意口腔卫生，不仅容易发生口臭及口腔炎，影响食漱及消化功能，甚至可因口腔感染导致腮腺炎等并发症，所以对口腔护理很重要。 
     1．器具：镊子一把、棉花球，压舌板一块(或用竹筷代替)、漱口药液(常用生理盐水，1：5000呋喃西林或3％硼酸溶液)。 
     2．方法：让老人侧卧，面向护理者，用压舌板轻轻撑开颊部，以镊子夹取漱口液棉球，由内向外，沿牙齿的纵向擦净牙齿内外两侧，咬合面，舌、口腔粘膜，硬腭等处，洗毕，帮助老人漱口，擦干面部。若口腔粘膜有溃疡，可撒锡类散或青黛散.。如有假牙，应帮助老人取下，用冷水刷洗，让老人漱口后戴上。 
     （六）怎样协助老年人排痰 
     老年病人长期卧床，因体质衰弱、咳嗽无力、痰液粘稠，很容易引起呼吸道感染和肺炎。有时粘痰壅塞咳不出来，可出现青紫及呼吸困难，甚至影响生命。因此保持呼吸道通畅，可减少呼吸道并发症。 
     1、适当多饮水；饮食以清淡为主；避免着凉，预防感冒。 
     2、经常改变身体位置，定时拍背。特别是早晚病人阵咳前，鼓励病人做深呼吸，以便将痰咳出。 
     3、蒸气吸人：将开水倒人茶杯或装有菊花、青果、胖大海等中药的茶缸中， 口对杯中吸人热蒸气，每次15～30分钟，每日2-4次，可湿润咽喉，稀释痰液，有利排痰。 
     4、简易吸痰器：适于痰液壅盛时，用一根较粗的消毒导尿管接在100毫升的注射器上，将导尿管一端插入患者口腔深部，吸出痰液；另置一碗清水，随时冲洗导尿管，以防止粘痰堵塞。 
     5、患者突然粘痰堵塞、影响呼吸时，要分秒必争，立即用手绢或纱布包住食指，伸向病人咽部，掏出痰液；或口对口吸出痰液。 
     （七）怎样为卧床老人擦澡 
     1．器物：清洁衣裤、大毛巾、热水、水桶、毛巾、肥皂、脸盆。 
     2．方法：关好门窗，移开桌椅，盛热水四分之三盆，松开盖被，将大毛巾半垫半盖在老人擦洗部位，先用湿毛巾擦，然后用蘸肥皂的毛巾擦洗，再用湿毛巾反复擦净，最后用大毛巾擦干。擦洗部位的先后顺序如下： 
     （1） 松开领口，给老人洗眼、鼻、脸、耳、颈部等处，注意洗净耳后。 
     （2） 脱去老人上衣(先洗健康一侧，后洗患侧)，擦洗两臂。注意洗净腋窝部。帮助老人侧卧，面向护理者，将脸盆放于床侧的大毛巾上，为老人洗净双手。 
     （3） 解开老人裤带，擦洗胸腹部，注意乳房下及脐部，帮助老人翻身，擦洗背及臀部。 
     （4） 脱去长裤，擦洗两腿、两侧腹股沟、会阴。将盆移于足下，床上垫大毛巾，洗净双足，穿好裤子。 
     （5） 整理床铺，按需要更换床单，清理所用物品。</essay>
</卧床老人的护理常识>
<如何护理胃癌老人>
<title>如何护理胃癌老人</title>
<essay>    胃癌是最常见的消化道恶性肿瘤，发病年龄以50～60岁为多见，男女比例约为3:1。 
    胃癌的病因与食物中亚硝胺有关，某些癌前病变如胃息肉、萎缩性胃炎、胃溃疡等均有恶变可能，近年发现胃幽门螺旋菌是胃癌发生的重要因素之一。 
     一、护理诊断 
    1、焦虑、恐惧或绝望与对疾病的发展及以后缺乏了解、对疾病的治疗效果没有信心有关。依据：抑郁、沮丧、伤感、失助。 
    2、营养失调与下列因素有关：1）胃功能降低、营养摄入不足；2）肿瘤生长消耗大量能量；3）禁食；4）消化道对化疗的反应。依据：消瘦、贫血、低蛋白血症。 
    3、知识缺乏，缺乏有关胃癌的医护知识。 
    二、护理措施 
    1、心理护理：对胃癌患者，在护理工作中要注意发现病人的情绪变化，护士要注意根据病人的需要程度和接受能力提供信息；要尽可能采用非技术性语言使病人能听得懂，帮助分析治疗中的有利条件和进步、使病人看到希望，消除病人的顾虑和消极心理，增强对治疗的信心，能够积极配合治疗和护理。 
    2、营养护理：胃癌病人要加强营养护理，纠正负氮平衡，提高手术耐受力和术后恢复的效果。能进食者给予高热量、高蛋白、高维生素饮食，食物应新鲜易消化。对于不能进食或禁食病人，应从静脉补给足够能量、氨基酸类、电解质和维生素，必要时可实施全胃肠外营养（TPN）。对化疗的病人应适当减少脂肪、蛋白含量高的食物，多食绿色蔬菜和水果，以利于消化和吸收。</essay>
</如何护理胃癌老人>
<尿失禁老人的家庭护理方法>
<title>尿失禁老人的家庭护理方法</title>
<essay>    1、尿失禁的病人心理压力较大，常感到自卑，期望得到理解。家人应给予帮助、安慰和鼓励。 
    2、每日早晚开窗通风换气，以保持室内空气新鲜。 
    3、每日用温水清洗病人会阴部。床上加铺一层橡胶成塑料单，上面再铺吸水性强的布垫，尿湿后及时更换。 
     4、女病人可用女式尿壶紧贴外阴接取尿液，男病人除用尿壶接尿外，还可采用阴茎套连接橡胶管及引流袋接尿（此法只能短时间应用）。若病人有留置尿管时，每周必须更换一次导尿管。导尿管应放置妥当，避免受压、扭曲等造成引流不畅。保持尿道口清洁，每天用消毒棉球擦洗尿道口1－2次。 
     5、使用便盆时先让病人仰卧，屈曲膝关节，再用力使臀部离开床面。做“架桥动作”，初期需家人协助将臀部抬起，家人趁其臀部离床把便盆快速送到臀下。能坐的病人最好改坐位。同时，最好用坐式便池，墙壁周围安装扶手。 
     6、训练病人自主排尿。起初每隔1－2小时让病人排尿一次，以手掌用柔力自膀胱上方持续向下压迫，使尿液被动流出。以后逐渐延长排尿间隔时间。让病人集中思想，培养尿意感。尿布应早撤，否则病人易产生依赖性。能走路时应定时领病人去厕所，即使没有尿意也让其做一下排尿动作，以诱导其培养条件反射功能和随意排尿能力。</essay>
</尿失禁老人的家庭护理方法>
</老人护理>
<老人生活>
<八种环境老年人不宜久呆>
<title>八种环境老年人不宜久呆</title>
<essay>    医师提醒广大老年朋友，在以下八种环境下不宜久呆： 
    一、空气污浊的环境 
    空气污浊环境不仅指垃圾堆、臭水沟、化粪池等肮脏不洁的场所，也包括人群聚集的影剧院、歌舞厅、会场、商场内等场所。由于人体散热、散湿、呼吸和其他排泄活动，这些地方的空气变得十分污浊。 
    二、人声嘈杂的环境 
    在固定空间里，单位面积内的人口密度不断增加，人们的谈话声、吵闹声汇合在一起构成很大的噪声。老年人若久处在这样的环境里，容易产生烦躁情绪，诱发各种心血管疾病。 
    三、白天无声的环境 
    噪音有害健康，但如果环境过于安静，尤其是白天，周围一点声响都没有，容易使人产生不安全感、孤独感，甚至恐惧感，对身心健康同样不利。因此，老年人居住地不宜过大过旷，周围要有邻居相伴，家中无其他人时，不妨打开收音机或电视机，人为制造出一些响声来。 
    四、光线昏暗或刺眼的环境 
    如果采光不合理，室内照明度不够，加之老年人视力下降，不但容易摔伤跌倒，还能影响老年人的心理健康，使其产生灰色心理。但环境光线过于刺眼也不好，除有损视力、产生眼花外，还可能使情绪过于兴奋，从而影响睡眠。 
    五、色彩纷杂的环境 
    老年人对色彩的快速辨识能力下降。如久处于色彩纷杂的环境中，因判断失误而发生跌倒的可能性增大，老年人卧室里的色彩宜质朴自然，不能装饰得五光十色。 
    六、气候条件恶劣的环境 
    老年人生理机能下降，对抗外界恶劣环境的能力亦明显下降，因此应尽量避免处于雨、雪、冰雹等恶劣气候环境中。 
    七、建筑物密乱的环境 
    建筑物密乱的环境会造成老年人心理上的不安、烦躁，使老人缺乏安全感，情绪激动。 
    八、刺激惊险的环境 
    各种紧张的体育比赛、惊险的杂技表演，以及游乐场里的过山车等娱乐项目，在使人们兴奋、紧张的同时，也会刺激人体交感神经，使心跳加快，血管收缩，血压升高。</essay>
</八种环境老年人不宜久呆>
<老人要避免心理障碍忌独处>
<title>老人要避免心理障碍忌独处</title>
<essay>    心理医生告诉记者，老年人若要避免心理障碍，首要的条件就是尽量避免独处，其主要原因有二： 
    一是独处的老年人经常是一个人呆在家中，许多老年人有早睡早起的习惯，有的老年人黎明时分再也睡不着觉，但起床后又无事可干，无话可谈，难免感到孤独和难过。久而久之，老年人便在这种寂寞与孤独的环境中出现焦虑或抑郁症状，心灰意懒，情绪低落，甚至产生自杀念头。 
    二是独处的老年人最担心自己生病。一旦生了病，自己动弹不了，身边又无人可以帮助，特别是缺少来自亲人的慰籍。这种情况下，独处的老年人会出现更多的心理反应，如紧张、恐惧、担心、焦虑、敏感等。 
    所以，人到了老年后要避免独处，尽量与子女住在一起或住在附近，子女要关心体贴老年人，多回家走走，问寒问暖，使老年人感到家庭氛围和亲情带来的幸福与快乐。如果子女都不在身边而又丧偶的老年人，有条件再婚的，子女必须支持。如不想再婚或缺少再婚条件者，子女应将老人接到家中一起生活，如果老人要去养老院或老年之家生活，子女也应支持并给予经济上保障。总之，老年人尽量少独处，以避免长期独处引起心理障碍或疾病。</essay>
</老人要避免心理障碍忌独处>
<老年人再婚后如何进行心理保健>
<title>老年人再婚后如何进行心理保健</title>
<essay>    心理专家提醒，老人再婚后应特别注意培养双方的感情。因为老年人可塑性较差，长期的生活模式要改变是有困难的，再婚后双方一有矛盾，就会与前妻或前夫相比较，容易产生感情上的不谐调而导致婚姻破裂。 
    为了使双方迅速建立融洽的感情，呵护这朵迟来的爱情之花，需做到以下两点： 
    一是要尽快摆脱以前爱人的影子 
    虽然要做到这一点并非易事，但必须努力去做，如在征得对方的同意和理解之后，将旧人的物品搬走，以免引起睹物思人的尴尬；尽量不在对方面前提与旧人相处的情景，或尽可能不去进行二者的比较；多了解一些对方旧人的情况，努力比对方旧人在各方面做得更好一点。 
    二是要注意不去触动各自心理上的敏感点。 
    如双方条件的优劣问题、对方带来子女的问题、彼此间的信任问题，特别是那些因受过严重刺激而竭力回避或厌恶的事情，即对方的心里疮疤、感情上不幸的烙印，并且时时注意培养新的感情。经过上述努力，再婚夫妇的关系就会变得和谐起来，就能建立起一个新型的幸福家庭。</essay>
</老年人再婚后如何进行心理保健>
<十种方法让老年人保持身心健康>
<title>10种方法让老年人保持身心健康</title>
<essay>    一、返老还童法 
    保持童心，交童年友，看儿童节目，看童话书，经常回忆童年趣事，仿佛又回到童稚时代。 
    二、精神胜利法 
    始终保持旺盛的精力，满怀信心地生活。在生活或工作中，即使遇到一些挫折或失败，就当是交了点学费，不要服输。 
    三、追踪想像法 
    读书，看电影、电视，或听人讲话，要专心致志，并随之古今中外、海阔天空、浮想联翩地追踪想像。 
    四、永不满足法 
    对于知识的获取永不满足，要从各个方面学习新的知识，获取新的信息，以充实自己的生活。 
    五、扩大交际法 
    要走出家门，广交朋友，并力所能及地多为他人办好事，不要总把自己关在家里。 
    六、巧思创新法 
    不要因循守旧。比如自己搞编织，或自己下厨做饭，可多想点新的花样，以丰富自己的生活。 
    七、平心静气法 
    要学会“制怒”，遇到不愉快、生气的事，不要发脾气或盲目行事，应静下心来三思而后行。 
    八、小事糊涂法 
    退后一步天地宽。不要事事过于认真，对非原则性的小事不要过分坚持。这样不但少惹是非，也能减少自己的烦恼。 
    九、积极实践法 
    要努力把自己变成实践者，不要只说空话做旁观者。要做主人，莫做客人。 
    十、众采博集法 
    保持广泛的兴趣，不要闲着，常动手动脑。</essay>
</十种方法让老年人保持身心健康>
<中老年人开车需注意哪些事项>
<title>中老年人开车需注意哪些事项</title>
<essay>    有专家认为，中老年人开车需注意以下六大事项： 
    一、常年备药 
    经历半辈子的风雨，很多人都多少患上些疾病。一定要在车上携带常服用的药物，一旦发生状况要及时吃药。 
    二、关注天气 
    秋冬季节，气候变化无常。这里提示中老年司机朋友，出车前要对天气情况作详细了解。 
    三、严禁疲劳驾驶 
    疲劳是开车的大忌，切不可在驾车中逞能，要量力而行。建议大家在驾驶一段后就活动筋骨，调节放松一下。 
    四、最好结伴而行 
    中老年人在驾车时最好结伴而行，让亲人或朋友坐在旁边是一种保护。尤其是在长时间行驶中可以互相照顾。 
    五、定时体检 
    定期体检对仍在开车的中老年人很有必要。中老年人的健康关系着自己家庭的和睦，也关乎其他社会车辆的安全。 
    六、日常保养 
    开车是一项耗费大量体力的活动，中老年人睡前最好用热水泡脚，睡时将小腿和脚稍微垫高，以防下肢水肿。</essay>
</中老年人开车需注意哪些事项>
<老年人在家最好穿有跟拖鞋>
<title>老年人在家最好穿有跟拖鞋</title>
<essay>    为了轻松和保持室内卫生，很多人从外面回到家里，立刻甩掉穿了一整天的皮鞋，换上一双宽松舒适的拖鞋。可是，对于那些已经七八十岁的老年人来说，宽松的拖鞋却很可能导致一些意外发生。 
    究其原因，这要从拖鞋的特殊设计说起。老年医院医师认为，拖鞋宽松，鞋底一般都比脚掌长，老人穿起来，很难像绑在脚上的鞋子那么牢靠和跟脚。此外，拖鞋多是平底、平跟，故而穿拖鞋时，脚掌必须紧紧用力贴住鞋底，才能正常走路。而且，平底鞋让脚部的压力增大后，会影响血液循环，或使足部因神经紧张产生疲劳感。如出现长期的压迫和摩擦，还容易造成皮肤破损，特别是一些患有糖尿病的人，在皮肤破损后很难愈合。 
    为分散足底的压力，最好选择那种后跟在2―3厘米的拖鞋，或者干脆就穿有点跟的布鞋，因为垫起的鞋跟能减轻足弓压力，起到一定保护作用。 
    老年人在选择拖鞋时，不宜太宽松，也不宜太紧。长度以刚刚塞满足部为好，不要太长。而鞋底材质也要考虑，塑胶的与地面摩擦力小，容易滑倒，所以最好选择布底的。 
    需要注意的是，一些身体肥胖或患有高血压的老人，最好选择一双合脚的布鞋。</essay>
</老年人在家最好穿有跟拖鞋>
<老人戴助听器的注意事项>
<title>老人戴助听器的注意事项</title>
<essay>    佩戴助听器是改善耳聋老年人听力的重要手段。但助听器是不能随意购买和使用的，必须经过严格的验配才可以佩戴。老年人在验配助听器的过程中，通常应注意以下几点： 
    （1) 新近发生的老年性耳聋，不要急于佩戴助听器，一定要经过一段时间的临床治疗，如仍不见改善，再考虑佩戴助听器。过早佩戴助听器可能会因接受强声刺激而加重耳聋。 
    （2）验配助听器前，必须由专业医生进行全面的检查，根据本人的听力损失程度，选择适合的助听器。千万不可自行选购，随意佩戴，以免损害残存的听力。 
    (3)老年性耳聋，双耳的耳聋程度常常不一致。一般情况下，助听器宜佩戴在听力较差的一侧，使另一只耳朵仍能聆听大自然的声音，以求双耳听觉尽可能和谐一致。若一耳为中度耳聋，另一耳已达重度 耳聋，则应佩戴在听力较好的一侧，这样可获得最佳的听音效果。而对于双耳耳聋程度一致的中重度耳聋，宜双耳轮替佩戴，以减轻疲劳。 
    (4)老年人佩戴助听器都有一个适应期，约三五个月。适应期内，助听器的音量应尽量开小，刚开始时，佩戴时间也不宜过长，每次几分钟即可，以后逐渐加长。</essay>
</老人戴助听器的注意事项>
<老年人如何健康过冬>
<title>老年人如何健康过冬</title>
<essay>    老年人要健康度过每个寒冷的冬天，专家认为要做到以下几点： 
    一、要注意休息，不能太疲劳。 
    二、要注意保暖，预防慢性支气管炎缠身。 
    三、要适当锻炼，不宜过度。 
    四、要保持良好的心情，这对对抗疾病也很重要。尤其是现在空巢老人增多，容易产生抑郁情绪，因此子女一定要多陪陪老人，多和他们交流。而已经患有慢性支气管炎、肺气肿的老人，并已经合并呼吸衰竭的，最好进行家庭氧疗，利用制氧机、氧气瓶等进行低流量吸氧，这样可以减少病死率。吸氧量最好控制在每分钟1到2升左右，每天坚持15个小时以上。</essay>
</老年人如何健康过冬>
<中老年人是否健康的十大标志>
<title>中老年人是否健康的十大标志</title>
<essay>    统计资料表明，健康的中老年人，常具备以下生理特征：  
    一、眼有神 
    眼实质为大脑的延伸部分，眼睛明亮，目光炯炯有神，反应灵敏，无呆滞感觉，说明精气旺盛，大脑及脏腑功能良好。 
    二、牙齿坚 
    中医认为齿为骨之余，肾主骨生髓，牙齿口腔健康，说明肾的功能就好。  
    三、声息和 
    说话声音洪亮，心气平和，呼吸平稳，每分钟呼吸16―20次，说明肺脏功能正常，抵抗力强。  
    四、形匀称 
    能保持体形匀称、体重适中，是健康的基础。调查资料表明，90岁以上长寿老人中，无一例肥胖者。 
    五、腰腿灵 
    经常运动，且心情舒畅，表现为肌肉、骨骼、四肢关节神经功能良好。  
    六、前门松 
    小便通畅，无淋漓不尽和阻滞之感，说明前列腺、泌尿生殖系统无恙。 
    七、后门紧 
    大便正常，无溏便、便秘，肛门括约肌紧张度好，肛肠道无特殊病患。 
    八、脉形小 
    心跳次数保持在正常范围(60-80／分)，表现脉搏适中、血压不高、血管弹性好、心律整齐，说明动脉无明显粥样硬化及心脑血管疾病。  
    九、饮食稳 
    保持三餐定时定量，不挑食、偏食，无烟酒嗜好，注意营养卫生。 
    十、起居恒 
    保持生活规律，按时起床入睡，睡眠质量良好。</essay>
</中老年人是否健康的十大标志>
<午睡有增加老人死亡率的可能>
<title>午睡有增加老人死亡率的可能</title>
<essay>    最近，美国哥伦比亚大学有机化学博士黄顶立出语惊人：“午睡会增加老人的死亡率”。他根据以色列哈达沙大学医院的调查报告，向国人最认同的生活习惯――午睡提出质疑，并且认为午睡不仅不能补充精力，相反可能增加心脑血管“受伤”的概率，从而成为老人的“夺命杀手”。 
    黄博士研究认为，晚上睡眠时，心跳速度和血压会降低；早上睡醒时，心跳速度和血压又会恢复。这时，体内会有密集的心血管和脑血管的活动，从而可能增加心脑血管面临的风险。午睡与晚上的睡眠一样会造成心脑血管的压力变化，因此认为多一次午睡，等于多一次由低到高的状态变化，日复一日，很可能会促使心脑血管病的发作。 
    要缓解睡前和睡后心脑血管压力变化对血管的伤害，专家建议应做到以下三点： 
    1、醒后不要马上起床，先在床上再躺上半分钟； 
    2、从床上坐起后在床边坐半分钟； 
    3、靠床边站立半分钟，而后再下床活动。这样渐进性的活动可以让身体各器官适应变化，减少猛然起床对血管的压迫，避免摔倒等危险，有利于心律的稳定。</essay>
</午睡有增加老人死亡率的可能>
</老人生活>
<老人保健>
<老年人在日常生活中如何预防感冒>
<title>老年人在日常生活中如何预防感冒</title>
<essay>    老年人多患有心脑血管疾病，感冒引起的发烧、咳嗽、气管炎症、痰液阻塞等，可使心跳加快，心脏负荷加重，从而可促使心力衰竭、心绞痛加重，甚至发生急性心肌梗塞。剧烈的咳嗽，还可振动脆硬的脑血管，有可能发生脑出血。还有的老年人患有糖尿病，感冒发烧可使机体对胰岛素的需要量增加，致使糖尿病加重。这些并发症都可能是致命性的。 
    老年人大都程度不同地患有呼吸道疾病，机体免疫力和抵抗力降低，一旦感冒，很容易引起慢性气管炎急性发作，甚至继发肺炎，后者因感染又可加重心脏负担。 
    鉴于这些原因，老年人平时在生活中要注意以下事项，尽量做到少患或不患感冒。 
    1、饮食起居规律，养成良好的生活习惯； 
    2、平时（特别是冬季）着衣要注意保暖，避免淋雨和着凉； 
    3、感冒流行季节前，要注射感冒疫苗； 
    4、经常开窗换气，保持室内空气流通和新鲜； 
    5、感冒流行时少外出，家中如有感冒患者要尽量避免接触； 
    6、如已患感冒，应详细观察病情发展，一旦发现有并发症或肺部继发感染，要及时到医院诊治，以免发生严重后果。</essay>
</老年人在日常生活中如何预防感冒>
<老年人戴假牙需注意哪些事项>
<title>老年人戴假牙需注意哪些事项</title>
<essay>    口腔科专家提醒老人，镶上假牙后，会出现许多意想不到的问题，如：由于基牙龋坏，急、慢性炎症，牙周疾病等而疼痛，因此，老年人戴假牙需注意以下事项。 
    1.初戴假牙时，口内常有异物感，唾液增多，甚至恶心、呕吐，有的发音不清、咀嚼不便，这属于正常现象，只要坚持戴用，以上症状便可逐渐消失。 
    2.摘戴假牙开始应耐心练习，找到规律，不可急躁强行摘戴。摘取假牙最好推拉基托边缘，而不要以强力拉卡环，以免卡环变形。戴假牙时，应用手戴就位后再咬合，绝不可以用牙咬合就位，以免损坏假牙。 
    3.初戴假牙不宜吃硬食，应先练习吃软的食物，待适应后再逐渐咀嚼较硬而脆的食物。 
    4.初戴假牙后，可能有粘膜压痛现象，甚至出现粘膜溃疡，应复诊修改，如不能及时复诊，可暂时不戴，取下假牙放于冷水中。但在复诊前数小时必须戴上假牙，以便能准确找出压痛点，便于修改。 
    5.饭后应取下假牙清洗干净后再戴上，以免食物残渣沉积于假牙上。睡前应取下假牙，用牙膏或肥皂水刷洗干净，置于冷水中，但不要用开水、消毒剂浸泡。 
    6.假牙戴用后，如有不适，应及时复查、修改，不要自行磨改，也不宜长期不戴，否则因口腔内组织的变化使假牙不能再使用。 
    7.取下假牙后，将假牙与口腔内的真牙齿的临接面刷净残留的食物残渣，避免发生龋坏。 
    8.戴用假牙后，每隔半年至一年到医院复诊检查一次，以便发现问题及时处理，确保支持组织的健康。</essay>
</老年人戴假牙需注意哪些事项>
<老人常吃10种食物可延缓衰老>
<title>老人常吃10种食物可延缓衰老</title>
<essay>    营养专家经过多年的研究证实：以下10种天然食物能预防衰老，延年益寿，特别适合老年人。 
    1.鱼类 
    鱼类食物可以向大脑提供优质蛋白质和钙。尤其是大多数鱼类含有的脂肪酸是不饱和脂肪酸，不会引起动脉硬化，对脑的动脉血管没有危害，相反还具有保护脑血管的作用。因此，常吃鱼类能预防脑血栓、心肌梗塞的发生。还能预防乳腺肿瘤、冠心病及神经性偏头痛。 
    2.蜂蜜 
    它含有脑细胞活动所需的能源葡萄糖和果糖，常服能提神醒脑、耳聪目明，且还具有安五脏、益气神中、强志轻身、延年益寿。 
    3.牛奶 
    它是一种近乎完美的营养品。牛奶中含有优质蛋白质，特别是脑所必需的氨基酸，在牛奶里几乎都有。钙在其他食物中不易被吸收，而牛奶中的钙却非常易于被吸收，是脑代谢不可缺少的重要物质。 
    4.芝麻 
    含有维生素E、卵磷脂等抗衰老物质，能补五脏、益气力、长肌肉、填脑髓。久食，强身不老，延年益寿。 
    5.香菇 
    有丰富的维生素、无机盐及微量元素，还含有30 多种酶和18 种氨基酸、核酸类等。能明显降低血清胆固醇，经常食用可预防动脉硬化症、降低血压等。 
    6.黑木耳 
    具有清肺益气、滋润强壮、补血活血、清涤肠胃之功效。含有丰富的蛋白质、碳水化合物、各类维生素，对患有肥胖症、高血压、糖尿病、高血糖病人非常有益。 
    7.桂圆 
    又称龙眼。含有维生素A 和B，以及葡萄糖、脂肪、蛋白质等。具有养血安神、驻颜抗衰的作用。对那些年老体弱、气血不足者非常有益。 
    8.胡萝卜 
    含有大量的维生素A 和无机盐，还含有丰富的维生素B 族，为改善脑的机能所不可缺少。同时，它也含有大量钙质，因此胡萝卜被称为“健脑佳蔬”。 
    9.橘子 
    含有大量的维生素A、维生素B1和维生素C。它还属于碱性食物，可以消除大量酸性食物对神经系统造成的危害。 
    10.核桃 
    据《食疗本草》中载：“常服令人能食，皮肉细腻光滑，须发黑泽，血脉通润。”常食核桃可降低血清胆固醇，防治心血管病，对尿路结石和老年慢性支气管炎也有良好疗效。</essay>
</老人常吃10种食物可延缓衰老>
<老人哈欠不断当心脑中风>
<title>老人哈欠不断当心脑中风</title>
<essay>    众所周知，一般人在感到疲劳时，常打几个哈欠，可使人的疲劳暂时减轻。可是，中老年人，尤其是高血压、脑动脉硬化者，频频打哈欠，有可能是缺血性脑中风的先兆，应提高警惕。 
    大约有70%～80%的缺血性脑中风病的病人，在发病前一周左右，会因大脑缺血缺氧而频频出现打哈欠现象。其原因是中老年人，特别是患高血压、脑动脉硬化者，由于动脉粥样硬化，管腔变窄，血管壁弹性降低，致使流向大脑的血液量减少，而大脑对氧气十分敏感，仅占体重2%左右的大脑，却消耗全身需氧量的25%左右，因此，当大脑缺血缺氧时，即引起哈欠频频。同时，打哈欠还可使胸腔内压力下降，上下腔静脉回流心脏的血量增多，心脏的输出血量增多，脑细胞的供血能力得到改善。但这种改善是暂时的，因此，频频哈欠常预示缺血性脑中风可能在近期发生。 
    中老年人，尤其是有心脑血管疾病者，出现无诱因的频繁哈欠，切不可掉以轻心，应及时去医院检查，在医生指导下，对高血压、高血脂等积极进行治疗。饮食宜清淡，避免高脂饮食，戒烟限酒，口服小剂量阿司匹林，以降低红细胞、血小板聚集性，防止血栓形成。在日常生活中，注意保持精神乐观，情绪稳定，防止激动，并注意防寒保暖。这些都对预防缺血性脑中风的发生都有积极作用。</essay>
</老人哈欠不断当心脑中风>
<十六种药物易引起老人发生不良反应>
<title>16种药物易引起老人发生不良反应</title>
<essay>    老人随着年龄的增大，各系统、器官、组织的结构和功能就会发生改变，应用以下16种药物时更易引起不良反应，须引起老年人注意。 
    1.地高辛 
    由于该药76%由肾脏排泄，如果老年人的肾清除能力下降，使得本药排泄减慢，血中浓度升高，常规剂量就可引起中枢神经障碍或严重的心脏毒性。因此必须在医生的指导使用本品，并严密观查，有条件时可做血药浓度监测。 
    2.心得安 
    可因老年人肝功能变化或血浆蛋白含量的下降而使副作用增多，如头痛、眩晕、嗜睡、心动过缓、低血压或心脏传导阻滞等。 
    3.利多卡因 
    老年人使用本品时如排泄减慢或剂量过大均可引起精神症状和心脏抑制。老年人有心脏传导阻滞、脑血管病或过敏者禁用。 
    4.杜冷丁 
    老年人应用本药时易出现呼吸抑制等严重副作用，必须使用时应从小剂量开始。 
    5.安定 
    老年人长期服用后，中枢抑制的发生率增高，宜减少剂量。 
    6.碳酸锂 
    老年人排泄慢，易引起蓄积中毒，应小剂量服用并严密观察。 
    7.左旋多巴 
    是治疗帕金森病的常用药，易引起恶心、呕吐、低血压、晕厥、定向障碍等严重副作用，应小剂量服用并严密观察副作用。 
    8.苯妥英钠 
    对肾功能低下或患有低蛋白血症的老人，可增加神经和血液系统的副作用，应根据年龄适当减少剂量。 
    9.阿米替林 
    多数老年人服后可引起不安、失眠、健忘、定向障碍、妄想等症状，而且与剂量关系不大，发现后要立即停药。 
    10.肝素 
    老年人尤其是老年妇女，用药后出血发生率增加，要严密监测出血征象，并避免与阿司匹林同用。近年来发现老年人使用低分子肝素钙比肝素更为安全。 
    11.利尿药 
    可引起脱水和体内电解质失衡，使用中应严密观察电解质的变化。和强心甙合用时要注意易发生强心甙中毒。 
    12.庆大霉素、卡那霉素 
    由于主要由肾脏排泄，老年人肾功能降低，排泄减慢，可引起耳毒性和肾毒性，老年人最好不用，必须用时要注意减量。 
    13.青霉素 
    近年来使用剂量越来越大，但老年人使用剂量过大可引起中枢神经系统的不良反应，如意识障碍、惊厥、癫痫样发作甚至昏迷等症状。 
    14.四环素 
    老年人使用后排泄减慢，宜减少剂量或延长给药时间间隔。 
    15.博来霉素 
    可引起老年人的严重肺毒性，如肺炎样变和肺纤维化，使用中必须监测肺功能。 
    16.苯巴比妥 
    可引起过度抑制或出现兴奋激动现象，尤其是出现兴奋时不可再盲目加大剂量，而是应减量或加速药物排泄。</essay>
</十六种药物易引起老人发生不良反应>
<老人在冬季如何提高免疫力>
<title>老人在冬季如何提高免疫力</title>
<essay>    冬季是疾病的多发季节，由于室内外的温差较大，再加上冬季降雨量很少，环境的污染会加重，更容易患上各类疾病。专家提供了几个老人在冬季提高免疫力的简单实用的方法： 
    1.改善睡眠 
    睡眠与人体免疫力密切相关。免疫学家通过“自我睡眠”试验发现，良好的睡眠可使体内的两种淋巴细胞数量明显上升。而医学专家的研究表明，睡眠时人体会产生一种称为胞壁酸的睡眠因子，此因子促使白血球增多，巨噬细胞活跃，肝脏解毒功能增强，从而将侵入人体的细菌和病毒消灭。 
    2.保持乐观情绪 
    乐观的态度可以使人体维持在一个最佳的状态，尤其是在现今社会，人们面临的压力很大，巨大的心理压力会导致对人体免疫系统有抑制作用的荷尔蒙成分增多，所以容易受到感冒或其它疾病的侵袭。 
    3.限制饮酒 
    每天饮低度白酒不要超过100毫升，黄酒不要超过250毫升，啤酒不要超过1瓶，因为酒精对人体的每一部分都会产生消极影响。即使喝葡萄酒可以降低胆固醇，也应该限制每天一杯，过量饮用会对血液与心脏等器官造成很大破坏。 
    4.参加运动 
    专家进行的三项研究指出，每天运动30～45分钟，每周5天，持续12周后，免疫细胞数目会增加，抵抗力也相对增加。运动只要心跳加速即可，晚餐后散步就很适合。 
    5.减少噪音 
    噪音不仅伤害人们的听力，还会造成肌肉紧张、心跳加速、血管收缩和消化系统出现不适这和受到惊吓或感到压力时身体的反应是一样的。人如果长期处于噪音之中会导致血压、胆固醇水平和免疫功能的不良变化。美国康奈尔大学研究发现，在嘈杂环境下工作的女性比在安静的办公室里上班的女性释放出更多的肾上腺素，更容易患心脏病。而汽车笛声、狗吠等让人感觉到无法控制的声响对人体的危害更大。因此，人们应该努力控制周围环境的声音，哪怕是戴上耳机，或者请餐馆的老板、健身房经理把音响的音量调低。 
    6.改善体内生态环境 
    用微生态制剂提高免疫力的研究和使用由来已久。研究表明，以肠道双歧杆菌、乳酸杆菌为代表的有益菌群具有广谱的免疫原性，能刺激负责人体免疫的淋巴细胞分裂繁殖，同时还能调动非特异性免疫系统，去“吃”掉包括病毒、细菌、衣原体等在内的各种可致病的外来微生物，产生多种抗体，提高人体免疫能力。对于健康人来说，不妨“食疗”，多吃些乳酸菌饮料；而健康边缘人群可以用微生态制剂来调节体内微生态平衡。 
    7.饮食增强免疫力 
    补充优质蛋白质 
    蛋白质是人体对抗病原体传染的关键物质，人体的健康有赖于血液中具有免疫功能的重要蛋白质抗体。它可以抵抗各种病毒、细菌、支原体等病原体的感染。 
    目前，世界最权威的FAO/WHO/UNU专家委员会推荐牛奶中的酪蛋白、鸡蛋中的卵清蛋白、黄豆中的豆蛋白为最优质的蛋白质。它们被人体的消化吸收率均在96%以上。营养学家建议人们提高优质蛋白质的摄入量，每人每天至少食用250克优质牛奶、一个鸡蛋，每天至少要吃一次黄豆制品。目前有许多研究表明，黄豆的营养价值高于一些动物性食品。首先是因为它处于食物链的底层，所含的环境毒素较少，其次是它含有有益于心脏的W-3脂肪酸和卵磷脂，黄豆中的亮氨酸和异亮氨酸也具有极好的提高免疫力的作用。 
    补充含有维生素A和维生素C的食品 
    从营养学角度来说，维生素A可以增强人体上皮细胞的功能，对感冒病毒产生抵抗力，它可以强健咽喉和肺部的粘膜，保持它们正常的新陈代谢。如果体内维生素A充足，那么外界侵入的病毒就无法通过健康的粘膜而繁殖。维生素在免疫方面的功效主要是它在机体内氧化形成的物质可以杀死滤过性病毒。人体对维生素A每天的需要量是800毫克。深绿色的蔬菜、胡萝卜都是维生素A的最佳来源。维生素C在新鲜水果和某些蔬菜中含量丰富，卷心菜、西红柿、辣椒、枣中的维生素C含量都较高。尤其是枣的组织细胞中含有大量的生物类黄酮，可以保护维生素C不被氧化破坏。 
    多食用野生蘑菇 
    流行于亚洲的野生蘑菇最近在欧美市场随处可见。一些野生蘑菇，如牛肝菌、金针菇、蚝蘑、冬菇、香菇不仅有非常好的口感，对人体健康也有益处，可以增强人体的免疫功能并有防癌作用。 
    在食用野生蘑菇时最佳方法是与土鸡一起熬鸡汤，菇类中的有效成分溶解在汤内可提高人体吸收率。鸡汤本身也有提高呼吸系统免疫力的功能，可谓双效合一。 
    多食用具有提高免疫力的食品 
    灵芝可增强人体的免疫力，这是因为灵芝含有抗癌效能的多糖体，此外，还含有丰富的锗元素。锗能加速身体的新陈代谢，延缓细胞的衰老，能通过诱导人体产生干扰素而发挥其抗癌作用。人参蜂皇浆能提高机体免疫力及内分泌的调节能力，并含具有防癌作用的蜂乳酸。</essay>
</老人在冬季如何提高免疫力>
<老年妇女吃豆制品可降低骨折风险>
<title>老年妇女吃豆制品可降低骨折风险</title>
<essay>    最前研究结果发现，吃豆制品可以对老年妇女的骨骼起保护作用，尤其是对那些早期停经的女性。 
    人们相信大豆异黄酮可以抑制骨骼吸收，刺激骨骼形成。体内体外研究提示，大豆异黄酮可以有助于维持骨骼矿物质密度。 
    研究中包括24000名没有骨折或激素治疗史的绝经期女性，以问卷调查的形式了解她们的饮食情况，随访此后四年半里骨折的发生率。结果发现，这些患者中发生骨折的为1770次，进食较多大豆蛋白者骨折发生率明显降低，即便是调整热量摄入、经济状况、其他营养、骨质疏松危险因素，结果也没有改变。 
    结果最明显的是绝经期10年以内的女性。吃大豆可能部分有助于减少绝经相关的骨钙丢失，但是对于已经有骨钙丢失的女性，逆转作用就不那么明显了。</essay>
</老年妇女吃豆制品可降低骨折风险>
<老年人消化道保养9妙法>
<title>老年人消化道保养9妙法</title>
<essay>    老年人由于消化能力减退，消化道的抗病能力也会下降，因此，保健专家提醒老年朋友，应更加注意保护好消化道，同时还提出以下9种消化道保养妙法。 
    1.注意饮食卫生：平时一定要讲究饮食卫生，不吃不干净的食物，不喝不干净的水。饭前，便后要洗手，进餐时最好餐具单用或用公筷。 
    2.要细嚼慢咽：老年人多牙齿不好，咀嚼能力差，加之胃肠消化能力减退，更应细嚼慢咽，以减轻胃肠负担。 
    3.少吃油炸、煎炒的食品：由于这类食物难以消化，吃多了自然会加重胃肠道的负担，甚至会出现消化不良。 
    4.少吃生冷和刺激性强的食品：生冷和刺激性强的食物，对消化道黏膜具有较强的刺激作用，容易引起腹泻或消化道炎症，或使原有的消化道疾病加重，应尽量少吃。 
    5.少吃熏烤、腌制食品：这些食品中含有较多的盐类以及某些可能致癌的物质，所以不宜多吃或常吃。 
    6.少饮酒、要戒烟：烟、酒会损害消化道黏膜，并使消化能力减退对健康极不利。 
    7.常吃蔬菜和粗粮：经常吃一些富含纤维的蔬菜和粗粮，可以增加胃肠蠕动，防止便秘，有利于维护胃肠的健康、减少肠癌的发生。 
    9.少吃高脂肪、高蛋白食物：如果进食脂肪、蛋白质过多，容易出现消化不良。 
    9.进餐要有规律、宜定时定量：每餐定时定量，可形成条件反射，有助于消化腺的分泌，有利于对食物的消化吸收。</essay>
</老年人消化道保养9妙法>
<老年人春季日常生活5禁忌>
<title>老年人春季日常生活5禁忌</title>
<essay>    春季由于其特殊的气候因素，专家提醒老年人在日常生活中注意做到以下五忌： 
    一忌睡眠过多 
    春天人易犯困，有些老年人有睡懒觉的习惯。中医认为久卧伤气，睡眠过多，无病也会躺出病来。因为久卧会造成新陈代谢能力下降，营养障碍，气血运行不畅，筋脉僵硬不舒，身体亏损虚弱。因此，老年人在春天要早睡早起，既要保证充足的睡眠，又要防止睡眠过多，一般每天睡八小时即可。 
    二忌懒于活动 
    春光明媚，正是老年人走出家门参加健身活动的大好时光。常到户外活动，可以尽情地呼吸新鲜空气，荡涤体内污气，增强心肺功能；还能舒适地沐浴和煦阳光，杀死皮肤上的细菌、病毒，增强机体的免疫力。 
    三忌衣着不当 
    春天气候多变，忽寒忽暖。一天中，气候也有朝暮凉、白昼暖、午夜寒的变化。因此，老年人不要过早地脱掉棉衣，而应适当地“捂”一段时间，以便身体各个部位能够适应，这样可以防止受凉感冒，从而免除诱发肺炎、肺气肿、肺心病的危险。 
    四忌生冷食品 
    在春天，老年人要注意饮食调理，宜多吃富有营养而又容易消化的清淡食物，不吃或尽量少吃生冷食品，以免刺激胃肠引发疾病。胃寒者早晚要喝点姜糖水，有御寒和防治感冒的双重作用。 
    五忌到处串门 
    春天是呼吸道传染病的多发季节，由于免疫力差，所以容易感染，在疾病流行期间，老年人不要频繁出入商场、影剧院等人多的公共场所。每天用淡盐水漱口，或吃几瓣生蒜，或在室内熏醋，均有预防呼吸道传染病的良效。</essay>
</老年人春季日常生活5禁忌>
<老人补充维生素可缓解行动迟缓>
<title>老人补充维生素Ｄ可缓解行动迟缓</title>
<essay>    美国的科研人员在研究中发现，缺乏维生素Ｄ可导致老年人行动迟缓，并可能增加身体变残的风险。 
    研究人员在《老年病医学》杂志上发表的研究报告称，造成老人维生素Ｄ不足的主要原因是每日进食的食物内含维生素Ｄ太少，以及日照不足。 
    科研人员把９７６名６５岁以上、平均７４．８岁的老人作为研究对象，对他们进行体能测试，其中包括行走速度、平衡能力和握力等。研究还考虑了其他能够影响老人活动能力的因素，如体重与身高的比例、精神与季节因素、身体条件、有无贫血疾病等等。最后的结论是，凡是体内维生素Ｄ水平较低的老人，他们的体能和握力都要比维生素Ｄ正常的同龄老人低５％到１０％。 
    研究报告称，在６０岁以上的老人中，有四分之一的人体内维生素Ｄ含量过低。根据早先的研究，维生素Ｄ不仅能使骨质强健，而且还能起到预防糖尿病、癌症、感冒和肺结核等疾病的作用。 
    这项研究的负责人指出，维生素Ｄ可由太阳的自然照射中产生，也可从牛奶、果汁和谷类中摄取，但单从食物中很难提取足够的维生素Ｄ，所以多晒太阳是吸取维生素Ｄ的有效途径。 
    根据美国有关部门的推荐，目前５０岁到６９岁的人维生素Ｄ的每日推荐摄入量是４００国际单位；７０岁以上老人的摄入量是６００国际单位。</essay>
</老人补充维生素可缓解行动迟缓>
</老人保健>
</老人健康知识>